\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage[margin=2.2cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins, breakable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb}

\definecolor{primary}{RGB}{30, 80, 150}
\definecolor{accent}{RGB}{40, 140, 90}
\definecolor{danger}{RGB}{180, 50, 50}

\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=primary, urlcolor=primary}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries\color{primary}}{\thesection}{1em}{}[\titlerule]
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries\color{accent}}{\thesubsection}{1em}{}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.5em}

\begin{document}
\begin{center}
    \vspace*{1em}
    {\Huge\bfseries\color{primary} SUMO RL Traffic Light Control}\vspace{0.5em}\\
    {\Large\bfseries Methodology \& Research Findings}\vspace{0.8em}\\
    {\large Comprehensive Documentation for Paper Writing}
    \vspace{1.5em}
\end{center}
\tableofcontents
\newpage

================================================================================
SUMO RL TRAFFIC LIGHT CONTROL — METHODOLOGY \& RESEARCH FINDINGS
Comprehensive Documentation for Paper Writing
================================================================================
Generated: 2026-03-14
Data source: metric\_pca\_test\_v2/ (527,747 samples)
Simulation: SUMO (Simulation of Urban MObility) + traci/libsumo
RL framework: Stable-Baselines3 QR-DQN (Quantile Regression DQN)
Network: mega\_catalogue\_v2.net.xml — 21 signalized junctions (4×5 + 2 split)
================================================================================

\textbf{EZ A DOKUMENTUM CÉLJA:}
Mindent tartalmaz, amit a cikk megírásához tudni kell:
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Mi a rendszer és hogyan működik (I-II.)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Honnan jönnek a mérőszámok és mit jelentenek (III.)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Miért pont ezeket a metrikákat választottuk a reward-hoz — PCA elemzés (IV.)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Miért pont a Log-Sigmoid normalizációt használjuk (V.)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A reward függvény matematikai leírása, számokkal (VI.)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A neurális háló és a hiperparaméter keresés (VII-VIII.)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Minden ábra részletes értelmezése (XIV.)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Training pipeline: GUI, CLI, Docker (XVI.)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Curriculum learning vs domain randomization (XVII.)

Ha valami nem világos, az ábrák a metric\_pca\_test\_v2/ mappában vannak.
A kód: sumo\_rl\_environment.py (RL env), rl\_trainer.py (tanítás),
metric\_collection\_test.py (PCA adatgyűjtés), normalization\_comparison.py.

\textbf{FONTOS:} XX. fejezetben leírt ARCHITEKTURÁLIS VÁLTÁS:
A rendszer átállt junction-szintű independens tréningre.
Többé NEM egyszerre tanul 21 junction, hanem egyenként, saját
reward kalibrációval. A részleteket és implementációs checklistet
lásd a XX. fejezetben.


\section*{I. SYSTEM ARCHITECTURE — A RENDSZER FELÉPÍTÉSE}
\addcontentsline{toc}{section}{I. SYSTEM ARCHITECTURE — A RENDSZER FELÉPÍTÉSE}

\textbf{A NAGY KÉP:}
Van egy városi úthálózatunk (SUMO szimulátorban), 21 jelzőlámpás
csomóponttal. Mindegyik csomóponthoz tartozik egy "ágens" — egy
mesterséges intelligencia, amely megtanulja, mikor melyik fázist
(zöld irányt) kapcsolja be. Az ágensek egymástól függetlenül tanulnak
(nincs kommunikáció köztük), de ugyanazt a hálózati architektúrát
használják, külön-külön súlyokkal.

A tanulás lényege: az ágens cselekszik (fázist vált), megfigyeli mi
történik (forgalmi metrikák), és kap egy jutalmat (reward). A jutalom
alapján megtanulja, hogy melyik helyzetben melyik fázis a legjobb.

\subsection*{1.1 Multi-Agent RL Setup}
\addcontentsline{toc}{subsection}{1.1 Multi-Agent RL Setup}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 21 csomópont, mindegyik önálló RL ágens
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Csomópont azonosítók: R1C1\_C ... R4C5\_C (4×5 rács), R4C2\_CE/R4C2\_CW (kettéosztott)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Algoritmus: QR-DQN (Quantile Regression Deep Q-Network)

MIÉRT QR-DQN ÉS NEM SIMA DQN?
A hagyományos DQN egyetlen számot (átlagos várható érték) becsül
minden cselekvésre. A QR-DQN viszont az EGÉSZ ELOSZLÁST becsli
— tehát tudja, hogy "ez a cselekvés átlagosan jó, de nagy a variancia".
\textbf{Ez fontos, mert a forgalom természeténél fogva SZTOCHASZTIKUS:}
ugyanaz a jelzésprogramozás néha jól működik, néha nem, a véletlenszerű
forgalmi minták miatt. A QR-DQN ezt a bizonytalanságot kezeli.

MIÉRT FÜGGETLEN TANULÁS (NEM KOOPERATÍV)?
Kooperatív tanulás (ahol az ágensek kommunikálnak) exponenciálisan
növekvő állapotteret jelent 21 ágensre. A független tanulás
skálázhatóbb, és a gyakorlatban jól működik, mert a szomszédos
csomópontok hatása az observation-ön keresztül implicit megjelenik
(a detektor adatok tükrözik a szomszéd forgalmát).

\subsection*{1.2 Observation Space — MIT LÁT AZ ÁGENS?}
\addcontentsline{toc}{subsection}{1.2 Observation Space — MIT LÁT AZ ÁGENS?}
Minden lépésben az ágens a következő információkat kapja:

"phase" (1 szám):
Melyik zöld fázis van éppen bekapcsolva (0, 1, 2, ...).
Pl. 0 = észak-dél zöld, 1 = kelet-nyugat zöld.

"phase\_timer" (1 szám, 0.0 és 1.0 között):
Mennyi ideje tart az aktuális fázis, normalizálva.
0.0 = éppen váltott, 1.0 = már 600 másodperce fut (10 perc!).
Képlet: min(phase\_timer / 120.0, 1.0), ahol 120 lépés = 600 sec.
Ez azért fontos, mert az ágens tudja, hogy "már régóta zöld van
ezen az irányon, lehet, hogy érdemes váltani".

"occupancy" (annyi szám, ahány detektor van):
A detektorok foglaltsága 0 és 1 között.
0 = üres (nincs jármű a detektor felett), 1 = folyamatosan foglalt.
Ez a legfontosabb bemeneti adat — ebből "érzi" az ágens a forgalmat.

"flow" (annyi szám, ahány detektor van):
Hány jármű haladt át a detektoron a lépés alatt (átlag/substep).

\textbf{FONTOS:} a detektorok induktív hurokdetektorok (induction loops), amelyek
a SUMO hálózatban definiálva vannak (detectors.add.xml). Minden bejövő
sávon van legalább egy detektor, jellemzően a jelzőlámpa előtt.

\subsection*{1.3 Action Space — MIT CSINÁLHAT AZ ÁGENS?}
\addcontentsline{toc}{subsection}{1.3 Action Space — MIT CSINÁLHAT AZ ÁGENS?}
Discrete(num\_phases) — annyi lehetséges cselekvés, ahány zöld fázis van.

Pl. ha 4 fázis van: \{0, 1, 2, 3\}
0 = Észak-Dél egyenes + jobbra kanyar
1 = Észak-Dél balra kanyar
2 = Kelet-Nyugat egyenes + jobbra kanyar
3 = Kelet-Nyugat balra kanyar

\textbf{AZ INTERGREEN RENDSZER:}
Ha az ágens fázist akar váltani (pl. 0$\rightarrow$2), NEM ugorhat azonnal!
A valóságban is van egy "köztes idő" (intergreen time), ami alatt:
1. Az aktuális fázis sárgára vált (figyelmeztetés)
2. Egy rövid ideig minden piros (biztonság — senki se menjen!)
3. Az új fázis zöldre vált

Ez az intergreen mátrixból jön — minden fázis-párra definiálja a
szükséges átmeneti fázisokat és azok időtartamát. Ez a valóságot
szimulálja: egy jelzőlámpa nem válthat piros-zöld pillanat alatt.

\textbf{MINIMUM ZÖLD IDŐ:}
Az ágens nem válthat zöldet azonnal az előző váltás után.
min\_green\_time = 5 sec $\rightarrow$ legalább 5 másodpercig kell zöldnek lennie.
Ez megakadályozza a "villogást" (ami a valóságban tilos és veszélyes).

\subsection*{1.4 Step Mechanics — EGY LÉPÉS RÉSZLETEI}
\addcontentsline{toc}{subsection}{1.4 Step Mechanics — EGY LÉPÉS RÉSZLETEI}
delta\_time = 5 SUMO másodperc / RL lépés

Ez azt jelenti: az ágens NEM minden szimulációs másodpercben dönt,
hanem 5 másodpercenként. Ez reális — a valóságban sem változtatjuk
a jelzésprogramot másodpercenként.

Egy lépés belső folyamata:
1. Az ágens kap egy observation-t és választ egy akciót (target phase).
\textbf{2. 5× SUMO substep (5 szimuált másodperc):}
Minden substepben:
a) update\_logic(): a jelzőlámpa logika frissítése
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ha éppen fázisváltás történik: a transition\_queue-ból
a következő köztes fázis beállítása (sárga, piros, stb.)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ha nem: min\_green\_timer csökkentése
b) traci.simulationStep(): a SUMO 1 másodpercet szimulál
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Járművek mozognak, sávot váltanak, megállnak, stb.
c) collect\_measurements(): a metrikák gyűjtése
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Minden bejövő sáv várakozási ideje, CO2, sebesség, stb.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Detektor foglaltság és átfolyás
3. Observation számítás: a 5 substep alatt akkumulált értékek
átlagolása (osztás steps\_measured-del).
4. Reward számítás: Log-Sigmoid normalizáció (lásd VI. fejezet).
5. Done ellenőrzés: ha a szimulációs idő $>$= traffic\_duration $\rightarrow$ vége.


\section*{II. TRAFFIC GENERATION — HOGYAN GENERÁLJUK A FORGALMAT?}
\addcontentsline{toc}{section}{II. TRAFFIC GENERATION — HOGYAN GENERÁLJUK A FORGALMAT?}

\textbf{A PROBLÉMA:}
Az RL ágensnek forgalomra van szüksége, hogy tanulhasson. De nem egy
fix forgalmat akarunk, hanem VÁLTOZATOSAT — különböző forgalmi
szinteket, véletlenszerű mintákat, különböző időtartamokat.
Így az ágens nem tanul rá egy konkrét szituációra, hanem ÁLTALÁNOSÍT.

\subsection*{2.1 Lane-Level Random Traffic}
\addcontentsline{toc}{subsection}{2.1 Lane-Level Random Traffic}
Metódus: generate\_random\_traffic(flow\_range=(100, 900))
Fájl: sumo\_rl\_environment.py, generate\_random\_traffic() függvény

MIÉRT NEM A SUMO BEÉPÍTETT randomTrips.py-t HASZNÁLJUK?
A randomTrips.py O-D (Origin-Destination) utazásokat generál a
teljes hálózatra — de így nem tudjuk kontrollálni, hogy egy adott
SÁVBA hány jármű érkezzen. A forgalommérnöki gyakorlatban a
forgalmi terhelést SÁV SZINTEN definiáljuk (pl. "ezen a sávon
500 jármű/óra"). Ezt a randomTrips nem tudja.

\textbf{AZ ALGORITMUS LÉPÉSRŐL LÉPÉSRE:}
1. A sumolib könyvtárral beolvassuk a hálózatot (mega\_catalogue\_v2.net.xml)
2. Minden vezérelt csomóponthoz megkeressük a BEJÖVŐ SÁVOKAT.
\textbf{Pl. R1C1\_C csomóponthoz:} az északi, déli, keleti, nyugati
irányból érkező sávok (jellemzően 6-12 sáv csomópontonként).
3. Minden sávhoz meghatározzuk a lehetséges CÉLPONTOKAT.
A SUMO hálózatban a sávkapcsolatok (connections) definiálják,
hogy melyik sávról melyik kimenő élre lehet eljutni.
\textbf{4. MINDEN SÁVRA véletlenszerű forgalmi szintet generálunk:}
flow\_per\_hour = random(flow\_min, flow\_max) — pl. random(100, 900)
5. A járműveket egyenletes időközökkel indítjuk, ±50\% véletlenszerű
eltolással (jitter), hogy ne legyen tökéletesen metronomikus.
6. Minden járműhöz:
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} departLane attribútum $\rightarrow$ a jármű a megadott sávba lép be
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Véletlenszerű célpont a sáv elérhető céljai közül
7. Időrend szerinti rendezés, XML route fájl kiírása.

FORGALMI TARTOMÁNY — EPIZÓD-SZINTŰ TARGET + SPREAD RANDOMIZÁLÁS
A korábbi megoldás (flow\_range=(100, 900) uniform per lane) problémája:
ha sok sáv van (\textasciitilde{}80), a nagy számok törvénye miatt az ÖSSZ-forgalom
mindig \textasciitilde{}500 veh/h/lane körül áll be — az ágens nem lát igazán könnyű
vagy nehéz epizódokat.

Az ÚJ megoldás két szinten randomizál:
1. target = random.choice([100, 200, 300, 400, 500, 600, 700, 800, 900])
$\rightarrow$ az epizód összforgalmának nagyságrendje
2. spread = random.choice([50, 100, 150, 200, 250, 300])
$\rightarrow$ az irányok közötti aszimmetria mértéke
3. flow\_range = (max(50, target-spread), min(1100, target+spread))
4. Sávonként: flow = randint(flow\_min, flow\_max)

Példák:
target=200, spread=50  $\rightarrow$ [150, 250]  — könnyű, egyenletes forgalom
target=200, spread=300 $\rightarrow$ [50, 500]   — könnyű átlag, nagy aszimmetria
target=700, spread=50  $\rightarrow$ [650, 750]  — nehéz, egyenletes
target=700, spread=300 $\rightarrow$ [400, 1000] — nehéz átlag, nagy aszimmetria
target=500, spread=300 $\rightarrow$ [200, 800]  — hasonló a régi [100,900]-hoz

Ezzel az ágens lát:
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Könnyű ÉS nehéz epizódokat (target variál)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Egyenletes ÉS aszimmetrikus forgalmat (spread variál)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Abszolút min: 50, max: 1100 veh/h/lane (gridlock elkerülése)

Ha a baseline\_actuated.py vagy bármely külső hívó explicit flow\_range-t
ad az options-ben, az felülírja a target+spread logikát.

\textbf{FORGALMI SZINTEK ÉRTELMEZÉSE:}
100 veh/h/lane $\approx$ 36 másodpercenként jön egy autó $\rightarrow$ SZABAD FORGALOM
Ilyenkor alig van sor, szinte minden autó zöldet kap.
A reward magas lesz (\textasciitilde{}0.8), és az ágens nem kap sok "tanulnivalót".

400-600 veh/h/lane $\approx$ 6-9 másodpercenként egy autó $\rightarrow$ TIPIKUS VÁROSI
A legtöbb városi főútvonal ebben a tartományban van.
A jelzőlámpa programozása SZÁMÍT — rossz időzítés = sor, jó = áramlás.

900 veh/h/lane $\approx$ 4 másodpercenként egy autó $\rightarrow$ TELÍTŐDÉS KÖZELÉBEN
Egy sáv kapacitása jelzőlámpánál \textasciitilde{}1800 veh/h (zöld időarány $\approx$50\%).
900 veh/h tehát \textasciitilde{}50\%-os kihasználtság — már komoly sorok képződhetnek.

1100 veh/h/lane $\approx$ 3.3 másodpercenként $\rightarrow$ MAXIMÁLIS TRÉNING SZINT
A target+spread logika legfeljebb 1100-ig engedi.
1200+ a PCA elemzésben volt, de a tanításban nem — gridlock kockázat.

\textbf{PCA KALIBRÁCIÓ — HÁLÓZAT-FÜGGŐ NORMALIZÁCIÓ:}
A reward normalizációs konstansok HÁLÓZAT-FÜGGŐEK, mert a forgalmi
metrikák skálája erősen függ a hálózat méretétől és topológiájától.

\textbf{MEGA CATALOGUE (21 junction, 527K+ minta, metric\_pca\_test\_v2/):}
\textbf{MU\_WAIT=4.5848, STD\_WAIT=1.8249 (medián wait:} 120.2 sec)
\textbf{MU\_CO2=10.8706, STD\_CO2=0.9629  (medián CO2:} 70,129 mg/s)

\textbf{OSM SINGLE JUNCTION (2632893078, 63K minta, metric\_pca\_osm/):}
\textbf{MU\_WAIT=2.4486, STD\_WAIT=1.8586 (medián wait:} 14.6 sec)
\textbf{MU\_CO2=9.9652,  STD\_CO2=0.7381  (medián CO2:} 23,246 mg/s)

\textbf{ELTÉRÉS:} MU\_WAIT -2.14, MU\_CO2 -0.91 $\rightarrow$ az OSM junction lényegesen
kisebb forgalmi terhelést generál. Ha a mega konstansokat használjuk
az OSM junction-re, a sigmoid szinte minden értéket "jónak" lát
(reward átlag 0.69, szűk range 0.35) $\rightarrow$ az agens nem tud tanulni,
mert nincs érdemi reward grádiens a jó és rossz akciók között.

\textbf{MEGOLDÁS:} sumo\_rl\_environment.py a single\_agent\_id alapján választ
konstansokat — single agent $\rightarrow$ OSM, multi agent $\rightarrow$ mega catalogue.
Új hálózatoknál a metric\_collection\_osm.py mintájára kell kalibrálni.

\textbf{JÁRMŰTÍPUS PARAMÉTEREK (realisztikus személygépjármű):}
accel = 0.8 m/s² (gyorsulás — átlagos személyautó)
decel = 4.5 m/s² (fékezés — komfortos fékezés)
sigma = 0.5 (Krauss modell noise — mennyi a "vigyázatlanság")
length = 5m (átlag autóhossz)
minGap = 2.5m (minimális követési távolság álló helyzetben)
maxSpeed = 16.67 m/s (60 km/h — tipikus városi sebességhatár)

\textbf{FONTOS:} Minden epizód elején (reset()) ÚJ véletlenszerű forgalmat
generálunk. Tehát soha nem ugyanaz a forgalmi minta — az ágensnek
alkalmazkodnia kell. Ez a kulcsa az általánosításnak.

\subsection*{2.2 Episode Duration Rotation — VÁLTOZÓ SZIMULÁCIÓS HOSSZ}
\addcontentsline{toc}{subsection}{2.2 Episode Duration Rotation — VÁLTOZÓ SZIMULÁCIÓS HOSSZ}
Minden epizódban véletlenszerűen kiválasztunk egy időtartamot:
[900, 1800, 2700, 3600, 5400, 7200] másodperc
[15 perc, 30 perc, 45 perc, 1 óra, 1.5 óra, 2 óra]

MIÉRT ROTÁLUNK?
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A valóságban a csúcsidőszakok különböző hosszúak.
Reggeli csúcs: 1-1.5 óra. Esti csúcs: 1.5-2 óra.
Hétvégi vásárlás: 30-45 perc.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ha mindig 1 órát szimulálnánk, az ágens MEGTANULNÁ,
hogy "a 720. lépés után vége van" $\rightarrow$ nem általánosítana.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Rövid epizódok (15-30 perc): gyorsabb feedback, de zajosabb
metrikák (kevesebb adat az átlagoláshoz).
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Hosszú epizódok (1.5-2 óra): stabilabb átlagok, de lassabb tanulás.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A keverés MEGAKADÁLYOZZA a temporális overfitting-et.

Felülírható: options=\{'traffic\_duration': 3600\} a reset()-ben.

\subsection*{2.3 Warm-up — KIKAPCSOLVA}
\addcontentsline{toc}{subsection}{2.3 Warm-up — KIKAPCSOLVA}
Korábbi megoldás: a reset() elején 50-150 random másodperc warm-up,
ahol a jelzőlámpák VÉLETLENSZERŰ fázisokat kaptak. Ez dugót okozott,
amit az ágens a legelső lépésben megörökölt.

MIÉRT LETT KIKAPCSOLVA?
1. A random fázisok kaotikus jelzésprogramot adtak $\rightarrow$ dugó képződött
2. Az ágens memória nélküli (nincs LSTM/Transformer), tehát nem tudja
megkülönböztetni a "megörökölt dugó" és a "saját maga által okozott
dugó" szituációkat $\rightarrow$ zajos, nem informatív tanulási jel
3. A forgalom a jitter miatt úgyis fokozatosan indul (depart $\approx$ 0 + jitter),
tehát az első 1-2 másodpercben már vannak járművek a hálózatban
4. A detektorok az első RL lépésnél (5 sec) már látnak forgalmat

Felülírható: options=\{'warmup\_seconds': 60\} a reset()-ben (pl. baseline teszthez).


\section*{III. METRIC COLLECTION \& SUMO API — HONNAN JÖNNEK A MÉRŐSZÁMOK?}
\addcontentsline{toc}{section}{III. METRIC COLLECTION \& SUMO API — HONNAN JÖNNEK A MÉRŐSZÁMOK?}

\textbf{A LÉNYEG:}
Minden RL lépésben (5 szimuált másodperc) a SUMO szimulátorból
kiolvasunk egy csomó adatot. Ezeket az adatokat AKKUMULÁLJUK
(összegezzük), majd az 5 substep átlagát vesszük. Ebből lesz
a reward kiszámítható.

A kód: sumo\_rl\_environment.py $\rightarrow$ TrafficAgent.collect\_measurements()

\textbf{GYŰJTÉSI MECHANIZMUS:}
Az environment reset\_step\_metrics()-t hív minden RL lépés elején.
Ez NULLÁZZA az akkumulátorokat (accumulated\_waiting\_time, stb.).
Aztán 5× lefut a collect\_measurements(), ami HOZZÁADJA az
aktuális értékeket. A végén osztunk a steps\_measured-del (=5).
Tehát ami a reward-ba megy, az egy 5 másodperces ablak átlaga.

\subsection*{3.1 Raw SUMO Metrics — RÉSZLETES LEÍRÁS}
\addcontentsline{toc}{subsection}{3.1 Raw SUMO Metrics — RÉSZLETES LEÍRÁS}

1. TotalWaitingTime [sec]
\textbf{SUMO hívás:} traci.lane.getWaitingTime(lane)
\textbf{MIT AD VISSZA:} Az adott sávon MOST várakozó összes jármű
összesített várakozási ideje, másodpercben.
"Várakozás" = a jármű sebessége $<$ 0.1 m/s (gyakorlatilag áll).
\textbf{HOGYAN GYŰJTJÜK:} Összegezzük az összes bejövő sáv értékét,
majd az 5 substep átlagát vesszük.
\textbf{MIÉRT EZ A FŐ REWARD METRIKA:} Közvetlenül méri, amit
javítani akarunk — mennyi időt töltenek az autók piros
lámpánál várakozva. A jelzőlámpa programozása KÖZVETLENÜL
befolyásolja ezt az értéket.

2. AvgWaitingTime [sec/jármű]
= TotalWaitingTime / VehCount
Nem a reward-ban, csak az elemzésben (PCA) használjuk.
Azért nem ezt használjuk reward-nak, mert kis forgalomnál
(1-2 autó) egy rosszul járó autó extrém magas átlagot ad.

3. TotalCO2 [mg/s]
\textbf{SUMO hívás:} traci.lane.getCO2Emission(lane)
\textbf{MIT AD VISSZA:} Az adott sáv összes járművének pillanatnyi
CO2 kibocsátási rátája, milligramm/másodpercben.
A HBEFA (Handbook Emission Factors for Road Transport)
modellt használja — európai emissziós szabvány.
A kibocsátás függ a jármű sebességétől és gyorsulásától:
álló motor $\rightarrow$ alacsony CO2, gyorsulás $\rightarrow$ magas CO2,
állandó sebesség $\rightarrow$ közepes CO2.
\textbf{HOGYAN GYŰJTJÜK:} Összegezzük az összes bejövő sáv értékét.
\textbf{MIÉRT VAN A REWARD-BAN:} Környezeti szempont. Nem teljesen
redundáns a várakozási idővel — a stop-and-go forgalom
több CO2-t termel, mint a lassú de egyenletes haladás.

4. AvgCO2 [mg/s/jármű]
= TotalCO2 / VehCount
EZ SZINTE KONSTANS (\textasciitilde{}1575 mg/s/jármű)!
Miért? Mert alacsony városi sebességeknél a HBEFA modell
kibocsátása nagyrészt az alapjárat + lassú haladás emissziója,
ami nem változik sokat. Az autók kb. ugyanannyit bocsátanak ki
akár állnak, akár lassan haladnak.
\textbf{KÖVETKEZMÉNY:} Nem alkalmas reward metrikának! Nincs benne
információ, amiből az ágens tanulhatna. (A PCA ezt igazolta.)

5. TotalTravelTime [sec] — SZŰRT VERZIÓ
\textbf{SUMO hívás:} traci.lane.getTraveltime(lane)
\textbf{MIT AD VISSZA:} Mennyi idő alatt lehet áthaladni a sávon
az aktuális forgalmi viszonyok mellett.
\textbf{VIGYÁZAT — SENTINEL ÉRTÉKEK:} Ha a sáv üres vagy teljesen
bedugult, a SUMO \textasciitilde{}200,000 és \textasciitilde{}5,000,000 közötti értékeket
ad vissza. Ez NEM valós menetidő, hanem a SUMO implementációs
"jelzőértéke" (sentinel value). Lásd: 3.2.
\textbf{SZŰRÉS:} Csak 0 $<$ tt $<$ 1000 értékeket akkumulálunk.
1000 sec reális maximum egy \textasciitilde{}90 méteres sávra.

6. AvgTravelTime [sec]
= TotalTravelTime / valid\_tt\_lanes (szűrt)
Elemzési metrika, nem reward.

7-10. VehCount, AvgSpeed, AvgOccupancy, QueueLength
Szintén elemzési metrikák. Részletek a korábbi verzióban.

\subsection*{3.2 Sentinel Value Problem — A TRAVELTIME CSAPDÁJA}
\addcontentsline{toc}{subsection}{3.2 Sentinel Value Problem — A TRAVELTIME CSAPDÁJA}
Ez egy NAGYON fontos felismerés, ami a PCA elemzésből derült ki!

\textbf{A SUMO traci.lane.getTraveltime(lane) függvénye:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ha vannak járművek a sávon: normális érték (10-1000 sec)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{Ha NINCS jármű:} \textasciitilde{}200,000 - \textasciitilde{}5,000,000 értéket ad vissza

Ez egy SUMO implementációs artifact — a sáv hosszát elosztja
egy nagyon kicsi sebességgel (ami üres sávnál 0.0001 m/s körüli).

\textbf{Ha ezt NEM szűrjük ki, a TravelTime teljesen használhatatlan:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Az átlag 877,339 sec lesz (a valóság \textasciitilde{}725 sec)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A szórás 2,175,933 (!!!)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Az eloszlás extrém jobbra ferdült

\textbf{A PCA IGAZOLTA a szűrés szükségességét:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Raw TT (szűretlen) $\rightarrow$ PC3-ra kerül (12.3\%) = ZAJDIMENZIÓ
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Filtered TT (szűrt) $\rightarrow$ PC2-ra kerül (22.6\%) = VALÓS DIMENZIÓ
Ez azt jelenti, hogy a raw TT egy teljesen más típusú variabilitást
mér (sentinel noise), nem menetidőt.

\textbf{TANULSÁG:} A cikkben érdemes megemlíteni, hogy a sentinel értékek
kezelése kritikus — a PCA objektíven igazolta, hogy a szűretlen
menetidő zajt hoz be, nem információt.

\subsection*{3.3 Metric Units Summary — MÉRTÉKEGYSÉGEK ÖSSZEFOGLALÁSA}
\addcontentsline{toc}{subsection}{3.3 Metric Units Summary — MÉRTÉKEGYSÉGEK ÖSSZEFOGLALÁSA}
Metrika             | Mértékegység | SUMO forrás                    | Reward?
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  --------------------|-------------|--------------------------------|---------
  TotalWaitingTime    | sec/step    | lane.getWaitingTime()          | IGEN ★
  AvgWaitingTime      | sec/jármű   | TotalWaiting / VehCount        | nem
  TotalCO2            | mg/s/step   | lane.getCO2Emission()          | IGEN ★
  AvgCO2              | mg/s/jármű  | TotalCO2 / VehCount            | nem (≈konstans!)
  TotalTravelTime     | sec/step    | lane.getTraveltime() szűrt     | nem
  AvgTravelTime       | sec/jármű   | TotalTT / valid_lanes          | nem
  VehCount            | járművek    | lane.getLastStepVehicleNumber() | nem
  AvgSpeed            | m/s         | detektor adatokból             | nem
  AvgOccupancy        | %           | inductionloop.getLastStepOcc() | nem
  QueueLength         | járművek    | megállt járművek száma         | nem

  ★ = a reward függvényben használt metrikák (lásd VI. fejezet)


\end{verbatim}
\section*{IV. PCA ANALYSIS — MIÉRT PONT EZEKET A METRIKÁKAT HASZNÁLJUK?}
\addcontentsline{toc}{section}{IV. PCA ANALYSIS — MIÉRT PONT EZEKET A METRIKÁKAT HASZNÁLJUK?}

\textbf{A NAGY KÉRDÉS:}
Van 12 forgalmi metrikánk (WaitingTime, CO2, TravelTime, Speed, stb.).
Mindegyiket használhatnánk reward-ként. De melyiket ÉRDEMES?

\textbf{A NAIV MEGKÖZELÍTÉS ROSSZ LENNE:}
Ha mind a 12-t beraknánk a reward-ba, az (1) lassítaná a tanulást,
(2) egymásnak ellentmondó gradieseket adna, és (3) a redundáns
metrikák (amelyek ugyanazt mérik) aránytalan súlyt kapnának.

\textbf{A PCA (Principal Component Analysis = Főkomponens Elemzés) megoldja:}
Megmondja, hogy a 12 metrika VALÓJÁBAN hány FÜGGETLEN információ-
dimenziót tartalmaz, és melyik metrika melyik dimenzióhoz tartozik.

\textbf{EGYSZERŰ ANALÓGIA:}
Képzeld el, hogy 12 hőmérőd van egy szobában. 6 a szoba közepén,
3 az ablak mellett, 3 a radiátor mellett. A 6 középső UGYANAZT méri
\textbf{(szobahőmérséklet), csak minimális eltéréssel. A PCA megmondaná:}
"Van 3 független dimenzió: szobahő, ablakhő, radiátorhő. A 6 középső
hőmérő redundáns — elég egy belőlük."

\subsection*{4.1 Purpose — KONKRÉT CÉL}
\addcontentsline{toc}{subsection}{4.1 Purpose — KONKRÉT CÉL}
Tudományosan igazolni, hogy:
1. A TotalWaitingTime a legjobb reward metrika (PC1 domináns)
2. A TotalCO2 hasznos kiegészítő (PC1, de más aspektus)
3. Az AvgCO2 HASZONTALAN (közel konstans, nulla PCA loading)
4. A raw TravelTime ZAJT hoz be (PC3 = sentinel noise)
5. A QueueLength, VehCount, Occupancy REDUNDÁNSAK a WaitingTime-mal

\subsection*{4.2 Data Collection — ADATGYŰJTÉS}
\addcontentsline{toc}{subsection}{4.2 Data Collection — ADATGYŰJTÉS}
HONNAN JÖNNEK AZ ADATOK?
Ugyanabból a szimulációból, mint ami az RL tanításban fut!
A metric\_collection\_test.py futtatta a SUMO-t 12 forgalmi szinten
(100, 200, 300, ..., 1200 veh/h/lane), mindegyiket 3×, és minden
lépésben kimentette mind a 12 metrikát 21 csomópontra.

\textbf{MENNYISÉG:}
12 forgalmi szint × 3 epizód × 21 csomópont × \textasciitilde{}720 lépés/epizód
= 527,747 érvényes adatpont (VehCount $>$ 0 szűrés után)

\textbf{FONTOS — KONZISZTENCIA AZ RL-LEL:}
\textbf{Az adatok PONTOSAN úgy vannak kiszámítva, mint a reward függvényben:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Akkumulált átlag a delta\_time substepekre
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ugyanazok a SUMO API hívások
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ugyanaz a szűrési logika (TT $<$ 1000)
Ha más módszerrel gyűjtenénk az adatokat, a PCA paraméterek NEM
lennének alkalmazhatók a reward-ban! Ez volt a legfontosabb döntés.

\subsection*{4.3 Preprocessing — ELŐFELDOLGOZÁS}
\addcontentsline{toc}{subsection}{4.3 Preprocessing — ELŐFELDOLGOZÁS}
\textbf{A PCA érzékeny a skálázásra, ezért előkészítés szükséges:}

\textbf{1. SZŰRÉS:} Csak azok a sorok, ahol VehCount $>$ 0
Üres csomópontok (nincs jármű) torzítanák az elemzést.

\textbf{2. LOG TRANSZFORMÁCIÓ:} log(x + 0.00001) minden metrikára
MIÉRT? A forgalmi metrikák JOBBRA FERDÜLTEK — néhány extrém
nagy érték (pl. WaitingTime 31,000 sec) eltorzítja az átlagot.
A log(x) "összenyomja" a nagy értékeket:
log(10) = 2.3, log(100) = 4.6, log(1000) = 6.9, log(10000) = 9.2
Így a 100× különbség csak 4× különbség lesz log skálán.
\textbf{FONTOS:} Ugyanezt a log transzformációt használjuk a reward-ban is!

\textbf{3. STANDARDIZÁLÁS:} (x - átlag) / szórás minden metrikára
Hogy minden metrika egyforma "súlyú" legyen a PCA-ban.
Anélkül a nagy értékű metrikák (TotalCO2 \textasciitilde{}70,000) elnyomnák
a kicsiket (AvgWaitingTime \textasciitilde{}5).

\textbf{4. PCA:} Teljes felbontás 12 komponensre

\subsection*{4.4 Results — Explained Variance}
\addcontentsline{toc}{subsection}{4.4 Results — Explained Variance}
Component | Explained Variance | Cumulative | Interpretation
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  ----------|-------------------|------------|---------------------------
  PC1       | 44.8%             | 44.8%      | Congestion dimension
  PC2       | 22.6%             | 67.4%      | Travel Time dimension
  PC3       | 12.3%             | 79.7%      | Raw TT sentinel noise
  PC4       | 6.1%              | 85.8%      | Minor variation
  PC5-12    | <5% each          | 100%       | Negligible

  3 components capture 79.7% of total variance.
  PC1+PC2 = 67.4% → two dimensions explain most of the real information.

\end{verbatim}
\subsection*{4.5 Results — PCA Loadings (Component Weights)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{4.5 Results — PCA Loadings (Component Weights)}
Metric                  PC1      PC2      PC3
-------------------------------------------------
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  TotalWaitingTime        0.4001   0.0758   0.0449   ← PC1 dominant
  AvgWaitingTime          0.3787   0.0327   0.1027   ← PC1 dominant
  QueueLength             0.3837   0.1152   0.0707   ← PC1 dominant
  VehCount                0.3694   0.1752  -0.1825   ← PC1 dominant
  TotalCO2                0.3346   0.1714  -0.2798   ← PC1 dominant
  AvgOccupancy            0.3089   0.1915  -0.2449   ← PC1 dominant
  -------------------------------------------------
  TotalTravelTime        -0.0483   0.5695   0.2386   ← PC2 dominant
  AvgTravelTime          -0.0364   0.5634   0.2584   ← PC2 dominant
  AvgSpeed               -0.2810   0.3322   0.3046   ← PC2 (inverse)
  -------------------------------------------------
  TotalTravelTime_Raw     0.2509  -0.2509   0.5162   ← PC3 = sentinel noise
  AvgTravelTime_Raw       0.2445  -0.2602   0.5225   ← PC3 = sentinel noise
  -------------------------------------------------
  AvgCO2                 -0.0086   0.0222  -0.2342   ← NEAR ZERO on PC1,PC2

\end{verbatim}
\subsection*{4.6 Interpretation}
\addcontentsline{toc}{subsection}{4.6 Interpretation}

\textbf{PC1 — CONGESTION DIMENSION (44.8\%):}
\vspace{1em}\begin{verbatim}
    TotalWaitingTime, AvgWaitingTime, QueueLength, VehCount, TotalCO2, AvgOccupancy
    all load strongly onto PC1 (0.31-0.40).

    These metrics are REDUNDANT: they all measure the same underlying phenomenon
    (traffic congestion). Using all of them in a reward function would be
    mathematically equivalent to using just one, multiplied by a constant.

    → Choose ONE from this cluster for the reward. We choose TotalWaitingTime
      because it has the highest PC1 loading (0.4001) and is directly
      actionable by traffic signal timing.

  PC2 — TRAVEL TIME DIMENSION (22.6%):
    TotalTravelTime and AvgTravelTime load onto PC2 (~0.57).
    This represents INDEPENDENT information from congestion.

    However, travel time is LESS directly controllable by signal timing
    than waiting time (it includes free-flow travel time), and its
    filtered version discards sentinel values, reducing reliability.

    → Not included in reward. Monitored as evaluation metric.

  PC3 — SENTINEL NOISE (12.3%):
    TotalTravelTime_Raw and AvgTravelTime_Raw load onto PC3 (~0.52).
    This dimension captures the SUMO sentinel value artifacts.

    → CONFIRMS that raw TT must be filtered. Never use raw TT in reward.

  AvgCO2 — NEAR-ZERO LOADING (≈ constant):
    PC1 loading = -0.0086, PC2 loading = 0.0222
    AvgCO2 ≈ 1575 mg/s/vehicle across all conditions.
    The per-vehicle CO2 rate is nearly constant because at low urban
    speeds, HBEFA emission is dominated by idle+cruise emissions.

    → AvgCO2 is USELESS as a reward metric. It provides no learning signal.
    → BUT TotalCO2 (loading 0.33 on PC1) IS useful because it scales
      with vehicle count — more vehicles = more total emissions.

\end{verbatim}
\subsection*{4.7 PCA-Based Reward Metric Selection}
\addcontentsline{toc}{subsection}{4.7 PCA-Based Reward Metric Selection}
\textbf{SELECTED FOR REWARD:}
\textbf{1. TotalWaitingTime (PC1 loading:} 0.40) — primary congestion signal
\textbf{2. TotalCO2 (PC1 loading:} 0.33) — environmental dimension

\textbf{WHY THESE TWO:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Both from PC1 cluster (congestion), but TotalCO2 adds a
secondary environmental optimization objective
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} While correlated (both on PC1), their correlation is not perfect:
TotalCO2 also depends on speed profile (acceleration/deceleration),
which TotalWaitingTime doesn't capture
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Using 50/50 weighted combination: reward = 0.5×r\_wait + 0.5×r\_co2

\textbf{WHY NOT OTHERS:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{QueueLength, VehCount, AvgOccupancy:} redundant with TotalWaitingTime (PC1)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} TravelTime: less controllable, sentinel value issues
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} AvgCO2: constant $\rightarrow$ zero gradient $\rightarrow$ no learning signal
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} AvgSpeed: partially on PC2, but inversely $\rightarrow$ covered by TravelTime


\section*{V. NORMALIZATION METHOD COMPARISON — MELYIK MÓDSZERREL NORMALIZÁLJUNK?}
\addcontentsline{toc}{section}{V. NORMALIZATION METHOD COMPARISON — MELYIK MÓDSZERREL NORMALIZÁLJUNK?}

\textbf{A PROBLÉMA EGYSZERŰEN:}
Az RL ágensnek a reward-ot 0 és 1 között kell kapnia (vagy legalább
egy kiszámítható, stabil tartományban). De a nyers forgalmi metrikák:
\vspace{1em}\begin{verbatim}
    TotalWaitingTime: 0.2-tól 31,348 sec-ig (150,000× különbség!)
    TotalCO2: 6.4-től 246,813 mg/s-ig (38,000× különbség!)
  Ezeket valahogy "össze kell préselni" a [0, 1] tartományba.

  DE NEM MINDEGY, HOGYAN!
  Egy rossz normalizáció:
    - Az értékek 99%-át 0.01-0.02 közé nyomja → az ágens nem tud
      különbséget tenni "közepes" és "jó" között → nem tanul
    - Extremális értékeknél ugrásszerű változás → instabil tanulás
    - A forgalmi szint változásával a normalizált eloszlás "elmászik"

  PLUSZ: ONLINE vs OFFLINE:
  Offline módszerek (pl. Rank Gauss) a TELJES adathalmazt igénylik.
  De az RL tanítás során az adatok EGYENKÉNT jönnek, valós időben.
  Nincs "teljes adathalmaz" — amit eddig láttunk, az a tanítás
  eddigi tapasztalata, ami folyamatosan bővül. Ezért ONLINE-
  kompatibilis módszer kell: olyan, amit 2-4 előre kiszámított
  konstanssal paraméterezünk, és utána semmit nem kell frissíteni.

\end{verbatim}
\subsection*{5.1 The Problem — SZÁMOKKAL}
\addcontentsline{toc}{subsection}{5.1 The Problem — SZÁMOKKAL}
RL reward must be in a bounded, well-behaved range [0, 1].
Raw traffic metrics span vastly different scales:
\vspace{1em}\begin{verbatim}
    TotalWaitingTime: 0.2 — 31,348 sec
    TotalCO2: 6.4 — 246,813 mg/s
    VehCount: 0 — hundreds

  Additionally, for ONLINE RL training:
    - No full dataset available a priori
    - Parameters must be precomputed from representative data
    - Method must work with streaming data

\end{verbatim}
\subsection*{5.2 Methods Compared (10 methods)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{5.2 Methods Compared (10 methods)}
1. Raw Data          — no normalization (baseline)
2. Tanh (Z-score)    — tanh((x - mean) / std)
3. Algebraic          — x / sqrt(1 + x²)
4. Log-Normal         — log(x + eps)
5. Log-Sigmoid        — 1 - sigmoid((log(x) - μ) / σ)     $\leftarrow$ SELECTED
6. Robust (IQR)       — tanh((x - median) / IQR)
7. Rank Gauss         — rank transform $\rightarrow$ inverse normal CDF
8. Box-Cox            — Box-Cox power transform
9. Clipped 95\%        — clip to [p5, p95], then linear scale to [0, 1]
10. Harmonic          — K / (x + eps), where K = percentile(data, 5)

\subsection*{5.3 Quality Metric}
\addcontentsline{toc}{subsection}{5.3 Quality Metric}
quality = |skewness| + |excess\_kurtosis|

Perfect Gaussian $\rightarrow$ quality = 0
Lower = better normalized (more symmetric, fewer outliers)

\subsection*{5.4 Results — Normalization Quality Ranking}
\addcontentsline{toc}{subsection}{5.4 Results — Normalization Quality Ranking}
Rank | Method          | Avg Quality | Online? | Notes
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  -----|-----------------|-------------|---------|----------------------------
    1  | Rank Gauss      |    0.008    |   NO    | Needs full dataset for ranking
    2  | Log-Sigmoid     |    1.354    |   YES   | ← BEST ONLINE METHOD
    3  | Robust (IQR)    |    1.641    |   YES   | Needs median + IQR
    4  | Algebraic       |    2.141    |   YES   | No parameters needed
    5  | Tanh (Z-score)  |    2.310    |   YES   | Needs mean + std
    6  | Clipped 95%     |    2.975    |   YES   | Needs percentiles
    7  | Log-Normal      |    4.322    |   YES   | Just log transform
    8  | Box-Cox         |    8.393    |   NO    | Needs lambda estimation
    9  | Harmonic        |    8.730    |   YES   | Needs K parameter
   10  | Raw Data        |   68.020    |   —     | Baseline

  Rank Gauss is the best overall (quality 0.008), but requires sorting the
  entire dataset to compute percentile ranks → impossible during online training.

  Log-Sigmoid is the best ONLINE-COMPATIBLE method (quality 1.354):
    - Only needs two pre-computed parameters per metric: μ and σ
    - Parameters are stable across flow levels (log transform stabilizes)
    - Sigmoid bounds output to [0, 1] automatically
    - Monotonic: higher raw value → higher score → lower reward

\end{verbatim}
\subsection*{5.5 Why Not Rank Gauss for Online RL?}
\addcontentsline{toc}{subsection}{5.5 Why Not Rank Gauss for Online RL?}
Rank Gauss transforms data by:
1. Rank all values from smallest to largest
2. Map ranks to uniform [0, 1]
3. Apply inverse normal CDF (erfinv)

This requires the FULL dataset to compute ranks.
In online RL, data arrives one sample at a time — no full dataset exists.
Running Rank Gauss on partial data causes distribution drift as the
dataset grows, destabilizing training.


\section*{VI. REWARD FUNCTION — A JUTALOM FÜGGVÉNY MATEMATIKÁJA}
\addcontentsline{toc}{section}{VI. REWARD FUNCTION — A JUTALOM FÜGGVÉNY MATEMATIKÁJA}

\textbf{A LÉNYEG EGY MONDATBAN:}
A reward függvény a nyers forgalmi metrikákat (sec, mg/s)
átalakítja egy 0 és 1 közötti számmá, ahol 0 = nagyon rossz
forgalmi viszonyok, 1 = tökéletes forgalmi áramlás.

\subsection*{6.1 Log-Sigmoid Normalization Formula — LÉPÉSRŐL LÉPÉSRE}
\addcontentsline{toc}{subsection}{6.1 Log-Sigmoid Normalization Formula — LÉPÉSRŐL LÉPÉSRE}
\textbf{Legyen x a nyers metrika (pl. TotalWaitingTime = 120 sec):}

\textbf{1. LÉPÉS — Log transzformáció:}
log(x + $\epsilon$) $\rightarrow$ log(120 + 0.00001) $\approx$ 4.787

\textbf{MIÉRT:} A forgalmi adatok extrém jobbra ferdültek.
Egy 30,000 sec-es WaitingTime nélküle teljesen eltorzítaná a skálát.
A log "összenyomja" a nagy értékeket.

\textbf{2. LÉPÉS — Z-score normalizáció:}
z = (log(x) - μ) / σ = (4.787 - 4.5848) / 1.8249 $\approx$ 0.111

Ez megmondja, hogy az érték hány szórásra van az ÁTLAGTÓL.
z $\approx$ 0 $\rightarrow$ átlagos forgalmi viszonyok
z $>$ 0 $\rightarrow$ átlag feletti (rosszabb)
z $<$ 0 $\rightarrow$ átlag alatti (jobb)

\textbf{3. LÉPÉS — Sigmoid leképezés:}
score = 1 / (1 + exp(-z)) = 1 / (1 + exp(-0.111)) $\approx$ 0.528

A sigmoid bármilyen valós számot [0, 1] közé visz:
z = -∞ $\rightarrow$ score $\approx$ 0
z = 0  $\rightarrow$ score = 0.5 (az "átlag" pont)
z = +∞ $\rightarrow$ score $\approx$ 1

\textbf{4. LÉPÉS — Invertálás:}
reward\_component = 1 - score = 1 - 0.528 = 0.472

\textbf{MIÉRT:} Mert a magasabb WaitingTime ROSSZABB.
De a reward-ban a magasabb = jobb.
Tehát megfordítjuk: alacsony WaitingTime $\rightarrow$ magas reward.

\textbf{ÖSSZEFOGLALVA:}
z = (log(x + $\epsilon$) - μ) / σ          ... z-score log térben
score = 1 / (1 + exp(-z))          ... sigmoid $\rightarrow$ [0, 1]
\vspace{1em}\begin{verbatim}
    reward_component = 1 - score       ... invertálás: kevesebb = jobb

  A PARAMÉTEREK:
    ε = 1e-5 (= 0.00001) — numerikus stabilitás, hogy log(0) ne legyen -∞
    μ = E[log(X)] — a log-transzformált metrika átlaga a kalibrációs adatból
    σ = Std[log(X)] — a log-transzformált metrika szórása

\end{verbatim}
\subsection*{6.2 Calibration Parameters — A KONSTANSOK ÉS HONNAN JÖNNEK}
\addcontentsline{toc}{subsection}{6.2 Calibration Parameters — A KONSTANSOK ÉS HONNAN JÖNNEK}
Ezek a számok a PCA adatgyűjtésből származnak (527,747 minta).
A kód: sumo\_rl\_environment.py, \textasciitilde{}490. sor körül hardcode-olva.

\vspace{1em}\begin{verbatim}
  TotalWaitingTime:
    μ (MU_WAIT)  = 4.5848   → ez E[log(WaitingTime)] = log(~98 sec)
    σ (STD_WAIT) = 1.8249   → a szórás log skálán
    Median: 120.20 sec | P5: 3.20 sec | P95: 1,340.40 sec

    PÉLDA ÉRTÉKEK:
      WaitingTime = 3 sec    → z = (1.10 - 4.58) / 1.82 = -1.91 → reward = 0.87
      WaitingTime = 120 sec  → z = (4.79 - 4.58) / 1.82 =  0.11 → reward = 0.47
      WaitingTime = 1340 sec → z = (7.20 - 4.58) / 1.82 =  1.44 → reward = 0.19

  TotalCO2:
    μ (MU_CO2)   = 10.8706  → ez E[log(CO2)] = log(~52,000 mg/s)
    σ (STD_CO2)  = 0.9629   → szűkebb szórás mint a WaitingTime-é!
    Median: 70,129.35 mg/s | P5: 8,382.93 mg/s | P95: 173,544.70 mg/s

    PÉLDA ÉRTÉKEK:
      CO2 = 8,383 mg/s   → z = (9.03 - 10.87) / 0.96 = -1.91 → reward = 0.87
      CO2 = 70,129 mg/s  → z = (11.16 - 10.87) / 0.96 =  0.30 → reward = 0.43
      CO2 = 173,545 mg/s → z = (12.06 - 10.87) / 0.96 =  1.24 → reward = 0.22

  ÉRDEKES: A P5 és P95 értékeknél mindkét metrikánál ~0.87 és ~0.19
  körüli reward-ot kapunk. Ez szándékos — a sigmoid pont így működik
  2σ-nyi tartományban.

\end{verbatim}
\subsection*{6.3 Combined Reward — A KÉT METRIKA ÖSSZEVONÁSA}
\addcontentsline{toc}{subsection}{6.3 Combined Reward — A KÉT METRIKA ÖSSZEVONÁSA}
reward = (w\_wait × r\_wait + w\_co2 × r\_co2) / (w\_wait + w\_co2)

Default súlyok: w\_wait = 1.0, w\_co2 = 1.0
$\rightarrow$ reward = (r\_wait + r\_co2) / 2 = EGYSZERŰ ÁTLAG

\textbf{FONTOS:} Osztunk a súlyok összegével (w\_wait + w\_co2)!
Enélkül w=1.0 és w=1.0 mellett a reward [0, 2] lenne, ami
megtévesztő. Az osztással MINDIG [0, 1] marad.

MIÉRT SÚLYOZOTT ÁTLAG ÉS NEM VALAMI BONYOLULTABB?
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Az egyszerű átlag jól kezeli a két metrika korreláltságát
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A súlyok (w\_wait, w\_co2) konfigurálhatók a training\_config.yaml-ból
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ha valaki jobban súlyozni akarja a CO2-t (pl. környezeti szemlélet):
w\_wait=1.0, w\_co2=2.0 $\rightarrow$ a CO2 kétszer annyit számít

\textbf{OUTPUT TARTOMÁNY [0, 1]:}
0.0 = legrosszabb (extrém dugó + magas szennyezés)
0.5 = átlagos forgalmi viszonyok (a μ paraméterből adódóan)
1.0 = legjobb (nincs várakozás, minimális kibocsátás)

\textbf{SPECIÁLIS ESET — ÜRES CSOMÓPONT:}
Ha avg\_waiting == 0 ÉS avg\_co2 == 0 $\rightarrow$ reward = 0.0 (semleges)
Miért nem 1.0 (= "tökéletes")? Mert az üres csomópontnál az ágens
NEM CSINÁLT semmi jót/rosszat. Ha max reward-ot kapna, megtanulná,
hogy "legjobb, ha nincs forgalom" $\rightarrow$ nem az, amit akarunk.

\subsection*{6.4 Reward Function Properties}
\addcontentsline{toc}{subsection}{6.4 Reward Function Properties}
\textbf{1. BOUNDED [0, 1]:} sigmoid guarantees finite output
\textbf{2. SMOOTH:} differentiable everywhere $\rightarrow$ stable gradients for NN
\textbf{3. MONOTONIC:} worse traffic $\rightarrow$ lower reward (consistent learning signal)
\textbf{4. ONLINE-COMPATIBLE:} only needs 4 pre-computed constants
\textbf{5. FLOW-INVARIANT:} log transform + z-score normalizes across traffic levels
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} At 100 veh/h: waiting \textasciitilde{}3 sec $\rightarrow$ z $\approx$ -1.5 $\rightarrow$ reward $\approx$ 0.82
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} At 900 veh/h: waiting \textasciitilde{}1340 sec $\rightarrow$ z $\approx$ +1.5 $\rightarrow$ reward $\approx$ 0.18
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Sigmoid maps this range smoothly, without clipping or saturation

\subsection*{6.5 Measurement Units Verification — MÉRTÉKEGYSÉG-ELLENŐRZÉS}
\addcontentsline{toc}{subsection}{6.5 Measurement Units Verification — MÉRTÉKEGYSÉG-ELLENŐRZÉS}
Ez a szekció azért fontos, mert ha a PCA kalibrációs paraméterek
(MU, STD) ELTÉRŐ mértékegységben lettek kiszámítva, mint amit
a reward függvény kap bemenetként, az EGÉSZ normalizáció hibás.

\vspace{1em}\begin{verbatim}
  TotalWaitingTime:
    SUMO: traci.lane.getWaitingTime(lane) → sec (egy sávon, egy timestepben)
    Kód: accumulated_waiting_time += step_waiting (5× akkumulálva)
    Reward-ba: accumulated_waiting_time / steps_measured = sec/substep
    PCA-ban: UGYANEZ a számítás → MU = 4.5848 → log(~98 sec) ✓

  TotalCO2:
    SUMO: traci.lane.getCO2Emission(lane) → mg/s (egy sávon)
    Kód: accumulated_co2 += step_co2 (5× akkumulálva)
    Reward-ba: accumulated_co2 / steps_measured = mg/s/substep
    PCA-ban: UGYANEZ → MU = 10.8706 → log(~52,000 mg/s) ✓

    !!! VIGYÁZAT — EGY CSAPDA A KÓDBAN !!!
    Van egy get_total_co2_metric() függvény, ami /1000-rel oszt
    (mg/s → g/s konverzió). Ezt NEM használjuk a reward-ban!
    A reward közvetlenül az accumulated_co2 / steps_measured értéket
    használja (mg/s). Ha valaki átírná g/s-re, a MU_CO2 = 10.87
    nem lenne érvényes (g/s-ben MU ≈ 4.0 lenne).

  KONZISZTENCIA ÖSSZEFOGLALÁS:
    PCA adatgyűjtés: accumulated / steps_measured → log() → mean, std
    Reward függvény: accumulated / steps_measured → log() → (x-MU)/STD → sigmoid
    → PONTOSAN UGYANAZ az adatfolyam ✓ → a kalibrációs paraméterek érvényesek


\end{verbatim}
\section*{VII. NEURAL NETWORK ARCHITECTURE — A HÁLÓ FELÉPÍTÉSE}
\addcontentsline{toc}{section}{VII. NEURAL NETWORK ARCHITECTURE — A HÁLÓ FELÉPÍTÉSE}

\textbf{EGY MONDATBAN:}
Minden RL ágens "agya" egy mély neurális hálózat, amely az
observation-ből (fázis, timer, occupancy, flow) kiszámolja,
hogy melyik akció (melyik fázis) mennyire jó.

\subsection*{7.1 Algorithm: QR-DQN (Quantile Regression DQN)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{7.1 Algorithm: QR-DQN (Quantile Regression DQN)}
\textbf{SIMA DQN (mit csinál):}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Egy neurális háló becsli: "Ha ebben az állapotban vagyok és
az 'A' akciót választom, mennyi ÁTLAGOS jutalmat várhatok a jövőben?"
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ez egyetlen szám (Q-value) minden akcióra.

\textbf{QR-DQN (mit csinál jobban):}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ahelyett, hogy egyetlen átlagot becsülne, az ELOSZLÁST becsli.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 200 kvantilis (percentilis) értéket számol akcióként.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Tehát tudja: "Az 'A' akció ÁLTALÁBAN jó (Q50=0.7), de van
20\% esély, hogy nagyon rossz (Q20=0.2) — mert néha begyűrűzik
a szomszéd dugója."
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{Ez a forgalomnál KRITIKUS:} ugyanaz a jelzésprogram néha jó,
néha rossz, a véletlenszerű forgalmi mintáktól függően.

SB3 implementáció: sb3\_contrib.QRDQN
Default kvantilisek: N=200 (a return eloszlás 200 pontban becsülve)

\subsection*{7.2 Policy Network — A HÁLÓ STRUKTÚRÁJA}
\addcontentsline{toc}{subsection}{7.2 Policy Network — A HÁLÓ STRUKTÚRÁJA}
MultiInputPolicy (többes bemenetű policy):

\textbf{BEMENET:}
Az observation Dict-et először "laposítjuk" (flatten):
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} "phase": 1 szám (melyik fázis van)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} "phase\_timer": 1 szám (hány ideje van ez a fázis)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} "occupancy": N szám (N detektor foglaltsága)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} "flow": N szám (N detektor átfolyása)
$\rightarrow$ Összesen: 2 + 2N dimenziós vektor

Pl. ha 20 detektor van (tipikus): 2 + 2×20 = 42 bemeneti neuron.

\textbf{REJTETT RÉTEGEK:}
[layer\_size] × num\_layers darab fully connected + ReLU réteg
A layer\_size és num\_layers a SWEEP-ben keresett hiperparaméterek.

Példák:
num\_layers=2, layer\_size=64  $\rightarrow$ [64, 64]     $\rightarrow$ kis, gyors háló
num\_layers=3, layer\_size=128 $\rightarrow$ [128, 128, 128] $\rightarrow$ közepes
num\_layers=5, layer\_size=256 $\rightarrow$ [256, 256, 256, 256, 256] $\rightarrow$ nagy háló

\textbf{A MÉRET SZÁMÍT:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Túl kicsi háló: nem tud elég komplex stratégiát tanulni
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Túl nagy háló: lassabb, overfitting veszélye, több adat kell
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ezért a sweep ezt is keresi!

\textbf{KIMENET:}
num\_actions × num\_quantiles értékek
Ha 4 fázis van és 200 kvantilis: 4 × 200 = 800 kimeneti neuron.
Az ágens a LEGMAGASABB átlagos Q-értékű akciót választja
(az exploration\_fraction-nal kontrollált $\epsilon$-greedy stratégiával).

\subsection*{7.3 Model Saving — MENTÉS ÉS TRANSFER LEARNING}
\addcontentsline{toc}{subsection}{7.3 Model Saving — MENTÉS ÉS TRANSFER LEARNING}
A modell két formátumban mentődik:

\textbf{1. SB3 .zip (PyTorch natív):}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Tartalmazza a teljes modellt: háló súlyok, optimalizáló állapot,
replay buffer, exploration rate, stb.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{TRANSFER LEARNING-hez használható:} QRDQN.load("model.zip")
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Checkpoint-ok: 10k, 25k, 50k, 75k, 100k lépésenként
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Feltöltve WandB-re $\rightarrow$ bármikor visszatölthető

\textbf{2. ONNX (Open Neural Network Exchange):}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Csak a háló struktúra + súlyok, futtatókörnyezet nélkül
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Deployment/inference céljára (gyors predikció)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Bármilyen ONNX-kompatibilis runtime futtathatja (C++, Java, stb.)

\textbf{MIÉRT FONTOS A ZIP MENTÉS:}
A sweep megtalálja a legjobb hiperparamétereket. Azzal a
konfigurációval betanítjuk a modellt. A .zip modellt aztán
TRANSFER LEARNING-gel finomhangolhatjuk más hálózatokra
(pl. a valódi csomópont, amire alkalmazni akarjuk).


\section*{VIII. HYPERPARAMETER SWEEP — HOGYAN KERESSÜK A LEGJOBB BEÁLLÍTÁST?}
\addcontentsline{toc}{section}{VIII. HYPERPARAMETER SWEEP — HOGYAN KERESSÜK A LEGJOBB BEÁLLÍTÁST?}

\textbf{EGY MONDATBAN:}
Nem tudjuk előre, milyen tanulási ráta, háló méret, stb. a legjobb.
Ezért a WandB sweep automatikusan kipróbál sok kombinációt, és
megkeresi azt, amelyik a legmagasabb átlagos reward-ot éri el.

\subsection*{8.1 Sweep Method: Bayesian Optimization}
\addcontentsline{toc}{subsection}{8.1 Sweep Method: Bayesian Optimization}
Konfig fájl: data/sweep\_config.yaml
Metódus: bayes (Bayesian optimalizáció)
Cél: avg\_reward MAXIMALIZÁLÁSA

HOGYAN MŰKÖDIK A BAYESIAN SWEEP?
1. Első néhány futás: véletlenszerű hiperparaméter kombináció
2. Építünk egy "surrogate model"-t: reward = f(learning\_rate, batch\_size, ...)
3. A surrogate model alapján kiválasztjuk, melyik kombináció ÍGÉRETES
4. Kipróbáljuk, frissítjük a modellt, ismételjük
Ez SOKKAL hatékonyabb, mint a grid search (ahol MINDEN kombinációt
kipróbálnánk — 4×4×100×40×6×4×4×4×4 = \textasciitilde{}24 millió kombináció!).

\textbf{A SWEEP AGENT-EK:}
Több párhuzamos "agent" futhat, mindegyik más hiperparamétert próbál.
A start.sh megkérdezi, hányat akarsz párhuzamosan indítani.
Az első agent libsumo-t használ (gyorsabb), a többi traci-t.

\subsection*{8.2 Swept Parameters — MIT KERESÜNK?}
\addcontentsline{toc}{subsection}{8.2 Swept Parameters — MIT KERESÜNK?}
Paraméter             | Típus          | Tartomány        | MIT JELENT?
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  ----------------------|----------------|------------------|---------------------------
  learning_rate         | log_uniform    | [5e-5, 5e-3]    | Milyen gyorsan tanul
  batch_size            | categorical    | [32,64,128,256]  | Hány mintából tanul egyszerre
  gamma (discount)      | uniform        | [0.90, 0.999]    | Mennyire fontos a JÖVŐ
  exploration_fraction  | uniform        | [0.1, 0.5]       | Meddig kísérletezik
  num_layers            | integer        | [1, 6]           | Háló mélysége
  layer_size            | categorical    | [32,64,128,256]  | Réteg szélessége
  buffer_size           | categorical    | [5k,10k,25k,50k] | Replay buffer mérete
  flow_min              | categorical    | [50,100,150,200] | Min forgalmi szint
  flow_max              | categorical    | [600,800,1k,1.2k]| Max forgalmi szint

  PARAMÉTEREK RÉSZLETESEBBEN:

  learning_rate (tanulási ráta):
    Milyen nagy "lépéseket" tesz a háló a tanulás során.
    Túl magas: instabil, a háló "ugrákat" tesz és nem konvergál.
    Túl alacsony: nagyon lassú tanulás, nem ér el jó eredményt időben.
    Log-uniform: azért logaritmikus, mert az 1e-4 és 1e-3 közötti
    különbség fontosabb, mint az 1e-3 és 9e-3 közötti.

  gamma (diszkont faktor):
    Mennyire értékeli az ágens a JÖVŐBELI jutalmat a JELENLEGIVEL szemben.
    gamma = 0.9: "10 lépés múlva kapott jutalom = 0.9^10 ≈ 0.35× mai érték"
    gamma = 0.99: "10 lépés múlva kapott jutalom = 0.99^10 ≈ 0.90× mai érték"
    Magasabb gamma = "messzebbre lát" → jobb a forgalomszabályozáshoz,
    de nehezebb megtanulni (több variancia a Q-becslésben).

  exploration_fraction:
    A total_timesteps hány százalékáig csökkenti az epsilon-t
    (a véletlenszerű cselekvések arányát).
    0.1 = gyorsan abbahagyja a felfedezést → ha a háló jó, gyorsan javul
    0.5 = sokáig próbálgat → ha sok lokális optimum van, jobb lefedés

  num_layers + layer_size (HÁLÓ MÉRET):
    Ez a neurális háló kapacitását határozza meg.
    1 réteg × 32 neuron = 32 neuron → egyszerű, gyors, de korlátozott
    6 réteg × 256 neuron = 1536 neuron → komplex stratégiák, de lassú
    A SWEEP EZÉRT KERESI MINDKETTŐT — nem tudjuk előre, milyen komplex
    stratégia kell 21 csomópont kezeléséhez.

\end{verbatim}
\subsection*{8.3 Fixed Parameters — EZEKET NEM KERESSÜK}
\addcontentsline{toc}{subsection}{8.3 Fixed Parameters — EZEKET NEM KERESSÜK}
delta\_time = 5 (SUMO sec / RL step) — fizikai korlát, nem hiperparaméter
reward\_weights = \{waiting: 1.0, co2: 1.0\} — a PCA alapján döntöttük el
train\_freq = 4 (minden 4. lépésben tanul) — SB3 default, stabil
gradient\_steps = 2 (2× gradiens frissítés / tanítás) — alacsony overhead
es\_enabled = true — early stopping bekapcsolva
es\_patience = 20 epizód — ha 20 epizódig nem javul, leáll
es\_min\_delta = 0.01 — minimális javulás küszöbe

\subsection*{8.4 Per-Episode Randomization — MINDEN EPIZÓDBAN MÁS}
\addcontentsline{toc}{subsection}{8.4 Per-Episode Randomization — MINDEN EPIZÓDBAN MÁS}
Ezek NEM hiperparaméterek, hanem RANDOMIZÁLT értékek.
Minden epizód elején újra véletlenszerűen választjuk:

traffic\_duration:  random from [900, 1800, 2700, 3600, 5400, 7200] sec
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  flow_per_lane:     random uniform from [flow_min, flow_max] veh/h

  Ez biztosítja, hogy az ágens NE tanuljon rá egyetlen forgalmi mintára.


\end{verbatim}
\section*{IX. SIMULATION BACKEND — LIBSUMO vs TRACI}
\addcontentsline{toc}{section}{IX. SIMULATION BACKEND — LIBSUMO vs TRACI}

\textbf{A LÉNYEG:} Kétféleképpen lehet a SUMO szimulátorral kommunikálni.
A libsumo gyorsabb, de csak egy példányban futhat. A traci lassabb,
de több példányt tud egyszerre.

\subsection*{9.1 Two SUMO Connection Methods}
\addcontentsline{toc}{subsection}{9.1 Two SUMO Connection Methods}
traci (Traffic Control Interface):
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Kliens-szerver architektúra TCP socket-en keresztül
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A Python kód "üzeneteket küld" a SUMO-nak, ami egy külön processben fut
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textasciitilde{}30-50\% overhead a szerializáció miatt
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Támogat TÖBB egyidejű SUMO példányt (más-más porton)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} GUI módhoz KÖTELEZŐ (a sumo-gui csak így működik)

\textbf{libsumo (Library SUMO):}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Közvetlen C++ könyvtár hívások, nincs hálózati kommunikáció
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 30-50\% GYORSABB mint a traci
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{SINGLETON:} csak EGY példány futhat processzenként!
Ha két libsumo-t próbálsz indítani, összeakadnak.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Nem használható sumo-gui-val

\textbf{libtraci (Library TraCI):}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} C++ natív kliens, teljes TraCI API kompatibilitás
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Gyors, mint a libsumo, de subscription-ök is működnek
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Nem singleton (több példány is futhat)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} macOS-en nincs PyPI csomag (csak ha a SUMO framework tartalmazza)

\subsection*{9.2 Selection Logic — AUTOMATIKUS VÁLASZTÁS}
\addcontentsline{toc}{subsection}{9.2 Selection Logic — AUTOMATIKUS VÁLASZTÁS}
Import prioritás: libtraci $>$ libsumo $>$ traci

\textbf{A USE\_LIBSUMO környezeti változó irányítja:}
USE\_LIBSUMO=1  $\rightarrow$ libsumo/libtraci (ha elérhető)
USE\_LIBSUMO=0  $\rightarrow$ mindig traci (párhuzamos futáshoz)
nincs beállítva $\rightarrow$ libtraci próba $\rightarrow$ libsumo próba $\rightarrow$ traci fallback

\textbf{PÁRHUZAMOS TANÍTÁS (start.sh):}
Futás \#1: USE\_LIBSUMO=1 (a leggyorsabb)
Futás \#2+: USE\_LIBSUMO=0 (traci, mert a libsumo singleton)
$\rightarrow$ Az első futás \textasciitilde{}30-50\%-kal gyorsabb lesz, mint a többi.

\textbf{DOCKER:} USE\_LIBSUMO=1 mindig (minden konténer külön process)
GUI: mindig traci (a libsumo nem tud GUI-t)
\textbf{BASELINE EVAL:} mindig traci (hogy ne ütközzön a futó traininggel)

\textbf{macOS (Apple Silicon) megjegyzés:}
A PyPI-ról telepíthető libsumo/libtraci csomagok x86\_64 binárisok,
amelyek nem futnak arm64-en. Megoldás: a SUMO framework natív
arm64 libsumo-ját kell symlinkkelni a venv site-packages-be:
/Library/Frameworks/EclipseSUMO.framework/.../tools/libsumo/

A kód: sumo\_rl\_environment.py, \textasciitilde{}60-114. sor

\subsection*{9.3 SUMO Subscriptions — BATCH DATA RETRIEVAL}
\addcontentsline{toc}{subsection}{9.3 SUMO Subscriptions — BATCH DATA RETRIEVAL}
Az egyes TraCI API hívások (pl. traci.lane.getWaitingTime()) egyenként
küldik az üzeneteket. 21 junction × 7 sáv × 5 metrika = 735 hívás/step.
50k step $\rightarrow$ \textasciitilde{}36M API hívás $\rightarrow$ extrém lassú.

Megoldás: subscription-ök. Egyszer feliratkozunk, és minden simulationStep()
után batch-ben visszakapjuk az összes adatot:
traci.inductionloop.subscribe(det\_id, [0x10, 0x13])
traci.lane.subscribe(lane\_id, [0x5a, 0x7a, 0x60, 0x10])

A subscription-ök működnek traci-val és libsumo-val is (az alap
subscription-ök, amelyek nem igényelnek extra argumentumokat).
A \_setup\_subscriptions() metódus egy próba-subscription-nel teszteli,
hogy a használt SUMO könyvtár támogatja-e.


\section*{X. CORRELATION MATRIX — MIT MUTAT A KORRELÁCIÓS MÁTRIX?}
\addcontentsline{toc}{section}{X. CORRELATION MATRIX — MIT MUTAT A KORRELÁCIÓS MÁTRIX?}

\textbf{EGY MONDATBAN:}
A korreláció megmutatja, hogy melyik metrikák "mozognak együtt".
Ha két metrika korrelációja $>$0.8, szinte UGYANAZT mérik — elég
az egyiket használni.

\subsection*{10.1 Strong Positive Correlations ($>$0.8) — EGYÜTT MOZGÓK}
\addcontentsline{toc}{subsection}{10.1 Strong Positive Correlations ($>$0.8) — EGYÜTT MOZGÓK}
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  TotalWaitingTime ↔ QueueLength:         r ≈ 0.95  ← szinte azonosak!
  TotalWaitingTime ↔ AvgOccupancy:        r ≈ 0.85  ← nagyon hasonlók
  TotalWaitingTime ↔ VehCount:            r ≈ 0.80
  TotalCO2 ↔ VehCount:                    r ≈ 0.90

  MIT JELENT: Ha a WaitingTime nő, a QueueLength is nő (r=0.95).
  Ez logikus: több várakozás = hosszabb sor. De ha MINDKETTŐT
  beraknánk a reward-ba, az nem adna többlet információt —
  gyakorlatilag 2× WaitingTime-ot használnánk.

\end{verbatim}
\subsection*{10.2 Negative Correlations — ELLENTÉTES MOZGÁS}
\addcontentsline{toc}{subsection}{10.2 Negative Correlations — ELLENTÉTES MOZGÁS}
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  AvgSpeed ↔ TotalWaitingTime:            r ≈ -0.50
  AvgSpeed ↔ QueueLength:                r ≈ -0.45

  MIT JELENT: Amikor nő a várakozás, csökken a sebesség. Logikus.
  De a korreláció "csak" -0.5, nem -0.9 — tehát a sebesség
  NEM teljesen fordítottja a várakozásnak (van benne más is).

\end{verbatim}
\subsection*{10.3 Near-Zero Correlations — FÜGGETLEN METRIKÁK}
\addcontentsline{toc}{subsection}{10.3 Near-Zero Correlations — FÜGGETLEN METRIKÁK}
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  AvgCO2 ↔ szinte minden:                |r| < 0.15

  MIT JELENT: Az AvgCO2 (jármű szintű kibocsátás) NEM korrelál
  semmivel. Nem nő a forgalommal, nem csökken a sebességgel.
  Ez azért van, mert ~1575 mg/s/jármű MINDIG, függetlenül a
  forgalomtól. KÖVETKEZMÉNY: teljesen haszontalan mint reward.

\end{verbatim}
\subsection*{10.4 Interpretation for Reward Design — MIT JELENT EZ NEKÜNK?}
\addcontentsline{toc}{subsection}{10.4 Interpretation for Reward Design — MIT JELENT EZ NEKÜNK?}
\textbf{KONKRÉT KONKLÚZIÓ:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{WaitingTime, QueueLength, VehCount, Occupancy:} REDUNDÁNSAK
$\rightarrow$ Elég EGY belőlük. Mi a WaitingTime-ot választjuk (legmagasabb PC1).
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} TotalCO2: korrelál a torlódással (r$\approx$0.8), de NEM tökéletesen.
A stop-and-go forgalom (gyorsulás-fékezés) TÖBB CO2-t termel,
mint az egyenletes lassú haladás, UGYANAKKORA WaitingTime mellett.
\textbf{$\rightarrow$ Hozzáad EGY EXTRA DIMENZIÓT:} a sebességprofilt.
$\rightarrow$ Ezért van a reward-ban is.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} AvgCO2: r$\approx$0 mindennel $\rightarrow$ SOHA nem használjuk.


\section*{XI. DATA STATISTICS — REFERENCE VALUES}
\addcontentsline{toc}{section}{XI. DATA STATISTICS — REFERENCE VALUES}

\subsection*{11.1 Per-Metric Distributions (527,747 samples, flow 100-1200 veh/h/lane)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{11.1 Per-Metric Distributions (527,747 samples, flow 100-1200 veh/h/lane)}

\vspace{1em}\begin{verbatim}
  TotalWaitingTime [sec/step]:
    Mean:    367.82          Std:     1,100.94
    Median:  120.20          IQR:     323.60
    P5:      3.20            P95:     1,340.40
    Min:     0.20            Max:     31,348.00

  AvgWaitingTime [sec/vehicle]:
    Mean:    5.50            Std:     11.45
    Median:  2.89            IQR:     5.12
    P5:      0.30            P95:     16.87
    Min:     0.003           Max:     287.60

  TotalCO2 [mg/s/step]:
    Mean:    74,066           Std:     51,360
    Median:  70,129           IQR:     76,659
    P5:      8,383            P95:     173,545
    Min:     6.39             Max:     246,813

  AvgCO2 [mg/s/vehicle]:
    Mean:    1,674            Std:     263
    Median:  1,576            IQR:     198
    P5:      1,468            P95:     2,262
    → Almost constant! Coefficient of variation = 15.7%
    → Useless as reward metric (no discriminative power)

  TotalTravelTime [sec/step] (filtered, <1000s):
    Mean:    725.25           Std:     571.25
    Median:  594.13           IQR:     728.77
    P5:      79.31            P95:     1,830.34

  TotalTravelTime_Raw [sec/step] (unfiltered, includes sentinels):
    Mean:    877,339          Std:     2,175,933
    Median:  6,063            P5:      145.49
    P95:     4,800,842        Max:     52,307,835
    → Extremely right-skewed due to sentinel values

  VehCount [vehicles]:
    Mean:    44.4             Std:     ~35
    Median:  44.4             IQR:     52.1

  AvgSpeed [m/s]:
    Mean:    ~2.3             Std:     ~2.5
    Median:  1.59             IQR:     2.62
    P5:      0.38             P95:     7.54

  AvgOccupancy [%]:
    Mean:    ~45              Std:     ~30
    Median:  57.23            IQR:     37.41

  QueueLength [vehicles]:
    Mean:    ~23              Std:     ~25
    Median:  18.00            IQR:     27.80


\end{verbatim}
\section*{XII. LOG-SIGMOID NORMALIZATION PARAMETERS — ALL METRICS}
\addcontentsline{toc}{section}{XII. LOG-SIGMOID NORMALIZATION PARAMETERS — ALL METRICS}

Formula: z = (log(x + eps) - MU) / STD $\rightarrow$ sigmoid(z) $\rightarrow$ reward = 1 - sigmoid

Metric               |    MU      |    STD     | Median      | P5          | P95
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  ----------------------|-----------|-----------|-------------|-------------|-------------
  TotalTravelTime       |  6.2194   |  0.9644   |      594.13 |       79.31 |    1,830.34
  AvgTravelTime         |  4.5295   |  0.8580   |      113.26 |       16.72 |      279.93
  TotalTravelTime_Raw   |  9.8353   |  3.6341   |    6,063.10 |      145.49 | 4,800,842.0
  AvgTravelTime_Raw     |  7.9540   |  3.5175   |      862.36 |       27.50 |  609,354.2
  TotalWaitingTime      |  4.5848   |  1.8249   |      120.20 |        3.20 |    1,340.40
  AvgWaitingTime        |  0.9783   |  1.2590   |        2.89 |        0.30 |       16.87
  TotalCO2              | 10.8706   |  0.9629   |   70,129.35 |    8,382.93 |  173,544.70
  AvgCO2                |  7.4120   |  0.1457   |    1,575.70 |    1,467.66 |    2,262.16
  VehCount              |  3.4558   |  1.0533   |       44.40 |        4.00 |      113.80
  AvgSpeed              |  0.4792   |  1.0377   |        1.59 |        0.38 |        7.54
  AvgOccupancy          |  3.6915   |  0.9950   |       57.23 |        3.75 |       88.95
  QueueLength           |  2.5926   |  1.2683   |       18.00 |        1.00 |       71.40

  USED IN REWARD FUNCTION:
    MU_WAIT  = 4.5848   STD_WAIT = 1.8249
    MU_CO2   = 10.8706  STD_CO2  = 0.9629


\end{verbatim}
\section*{XIII. ROBUST IQR NORMALIZATION PARAMETERS (alternative method)}
\addcontentsline{toc}{section}{XIII. ROBUST IQR NORMALIZATION PARAMETERS (alternative method)}

Formula: tanh((x - median) / IQR) $\rightarrow$ reward = -tanh(...)

Metric               | Median       | IQR
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  ----------------------|-------------|-------------
  TotalTravelTime       |      594.13 |      728.77
  AvgTravelTime         |      113.26 |      116.78
  TotalWaitingTime      |      120.20 |      323.60
  AvgWaitingTime        |        2.89 |        5.12
  TotalCO2              |   70,129.35 |   76,658.74
  AvgCO2                |    1,575.70 |      198.41
  VehCount              |       44.40 |       52.10
  AvgSpeed              |        1.59 |        2.62
  AvgOccupancy          |       57.23 |       37.41
  QueueLength           |       18.00 |       27.80


\end{verbatim}
\section*{XIV. GENERATED ANALYSIS CHARTS — DETAILED INTERPRETATION}
\addcontentsline{toc}{section}{XIV. GENERATED ANALYSIS CHARTS — DETAILED INTERPRETATION}

All charts in: metric\_pca\_test\_v2/

============================================================================
PCA CHARTS
============================================================================

pca\_01\_scree.png — SCREE PLOT (Explained Variance)
---------------------------------------------------
\textbf{MIT LÁTUNK:}
Oszlopdiagram, ahol minden oszlop egy főkomponens (PC1-PC12).
Az Y tengely: az adott PC által megmagyarázott variancia százalékban.
Kumulatív vonal is van rajta (piros).

\textbf{HOGYAN OLVASSUK:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{PC1 = 44.8\%:} ez az első "dimenzió" a 12 metrikából. Önmagában
majdnem az adatok felét megmagyarázza.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{PC2 = 22.6\%:} a második független dimenzió.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{PC3 = 12.3\%:} harmadik dimenzió (de ez a sentinel noise!).
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{PC1+PC2 = 67.4\%:} két dimenzió az adatok 2/3-át lefedi.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A többi PC ($<$6\% egyenként) elhanyagolható.

\textbf{MIT JELENT A CIKKBEN:}
"Az ábra igazolja, hogy 12 forgalmi metrikánk lényegében 2-3
független információdimenziót tartalmaz. A maradék 9 komponens
redundáns — a mérőszámok egymás lineáris kombinációi."

pca\_02\_correlation.png — CORRELATION MATRIX (12×12)
----------------------------------------------------
\textbf{MIT LÁTUNK:}
12×12-es hőtérkép, RdYlBu\_r színezéssel (kék=negatív, piros=pozitív).
A cellákban a Pearson korrelációs együttható (r, -1 és +1 között).
Szöveg színe kontrasztos: sötét háttéren fehér, világoson fekete.

\textbf{HOGYAN OLVASSUK:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Átló: mindig 1.00 (önmagával korreláció)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{Bal felső 6×6 blokk (WaitingTime, Queue, VehCount, CO2, Occ):}
erősen piros, r $>$ 0.75 $\rightarrow$ ezek a TORLÓDÁSI KLASZTER.
Mind ugyanazt mérik, más szemszögből.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{TotalTT és AvgTT:} egymással r$\approx$0.95, de a torlódási klaszterrel
gyenge korreláció $\rightarrow$ FÜGGETLEN dimenzió (PC2).
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Raw TT: sem a torlódási klaszterrel, sem a filtered TT-vel
nem korrelál erősen $\rightarrow$ ZAJDIMENZIÓ (PC3).
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} AvgCO2: szinte minden sorban alacsony r $\rightarrow$ NINCS INFORMÁCIÓTARTALMA.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} AvgSpeed: negatív korreláció a torlódási metrikákkal (r$\approx$-0.5)
$\rightarrow$ logikus: több dugó = kisebb sebesség.

\textbf{MIT JELENT A CIKKBEN:}
"A korrelációs mátrix azt mutatja, hogy a 12 metrika nem
tartalmaz 12 független információt. A torlódási metrikák
(WaitingTime, QueueLength, VehCount, TotalCO2, Occupancy)
korrelációja r$>$0.75, tehát egy az egyben helyettesíthetők.
Az AvgCO2 szinte semmivel nem korrelál — a jármű szintű
kibocsátás közel konstans alacsony városi sebességeknél."

pca\_03\_biplot.png — PCA BIPLOT (Loading Arrows + Confidence Ellipses)
-----------------------------------------------------------------------
\textbf{MIT LÁTUNK:}
Két tengelyes scatter plot, ahol:
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} X tengely = PC1 (44.8\% — Congestion dimenzió)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Y tengely = PC2 (22.6\% — Travel Time dimenzió)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Színes ellipszisek = flow level-ek (100-1200 veh/h/lane)
Mindegyik ellipszis az adott forgalmi szint 2σ konfidencia-
tartománya a PCA térben.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Nyilak (vektorok) = metrikák "iránya" a PCA térben.
Hosszabb nyíl = erősebb hatás. Irány = melyik PC-re hat.

\textbf{HOGYAN OLVASSUK:}
Ellipszisek:
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Zöldes (100-300 veh/h): balra alul $\rightarrow$ alacsony torlódás, alacsony TT
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Sárgás (500-700 veh/h): középen $\rightarrow$ közepes forgalom
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Pirosas (900-1200 veh/h): jobbra $\rightarrow$ magas torlódás
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Az ellipszisek NEM fedik le egymást teljesen $\rightarrow$ a PCA valóban
szétválasztja a forgalmi szinteket.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ha az ellipszisek teljesen átfednék egymást, a PCA nem lenne
hasznos (a metrikák nem tudnák megkülönböztetni a forgalmi szinteket).

Nyilak (loading vektorok):
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{TotalWaitingTime, QueueLength, VehCount:} jobbra mutatnak (PC1+)
$\rightarrow$ a torlódás irányába. Egymás közelében $\rightarrow$ REDUNDÁNSAK.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{TotalTravelTime, AvgTravelTime:} felfelé mutatnak (PC2+)
$\rightarrow$ a TT dimenzióba. Független a torlódástól.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} AvgSpeed: balra-felfelé $\rightarrow$ anti-korrelál a torlódással, de van
TT komponense is.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} AvgCO2: a NYÍL ALIG LÁTSZIK, mert közel van az origóhoz.
Ez azt jelenti, hogy AvgCO2-nak szinte nulla hatása van
mindkét főkomponensre $\rightarrow$ HASZONTALAN mint reward metrika.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} TotalCO2: jobbra mutat (PC1+), de rövidebb mint WaitingTime
$\rightarrow$ korrelál a torlódással, de kisebb mértékben.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{TotalTT\_Raw, AvgTT\_Raw:} más irányba mutatnak, mint a filtered
verzióik $\rightarrow$ ezek a SENTINEL NOISE-t képviselik.

\textbf{MIT JELENT A CIKKBEN:}
"A biplot vizuálisan igazolja, hogy a forgalmi metrikák két
fő klasztert alkotnak: a torlódási metrikák (jobb irány) és
a menetidő metrikák (felső irány). A nyilak közelsége mutatja
a redundanciát — WaitingTime, QueueLength és VehCount gyakorlatilag
ugyanazt mérik. Az AvgCO2 nyíl az origón ül, megerősítve hogy
nem alkalmas reward metrikának."

pca\_04\_waitingtime\_boxplot.png — WAITING TIME PER FLOW LEVEL
--------------------------------------------------------------
\textbf{MIT LÁTUNK:}
Boxplot, ahol minden box egy forgalmi szint (100-1200 veh/h/lane).
Y tengely: TotalWaitingTime [sec/step].

\textbf{HOGYAN OLVASSUK:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 100-300 veh/h: medián közel 0, kevés outlier $\rightarrow$ szabad forgalom
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 400-600 veh/h: medián emelkedik, IQR szélesedik $\rightarrow$ telítődés kezdete
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 700-900 veh/h: medián 200-500 sec, nagy szórás $\rightarrow$ időszakos dugók
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 1000-1200 veh/h: medián 500+ sec, extreme outlierek $\rightarrow$ krónikus dugó

\textbf{MIT JELENT A CIKKBEN:}
"A WaitingTime exponenciálisan nő a forgalmi terheléssel,
nem lineárisan. Ez igazolja a log-transzformáció szükségességét
a reward normalizációban — lineáris skálán a magas forgalmi
szintek teljesen elnyomnák az alacsonyakat."

============================================================================
NORMALIZATION CHARTS
============================================================================

01\_Normalization\_Matrix.png — HISTOGRAM MATRIX (8 metrics × 10 methods)
-------------------------------------------------------------------------
\textbf{MIT LÁTUNK:}
8 sor (metrikák) × 10 oszlop (normalizációs módszerek) hisztogram mátrix.
Minden cella: az adott metrika eloszlása az adott módszerrel normalizálva.
Ideális: szimmetrikus, harang alakú eloszlás (Gauss-szerű).

\textbf{HOGYAN OLVASSUK:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Raw Data oszlop (1.): erősen jobbra ferdült, extrém outlierekkel
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Rank Gauss oszlop: tökéletesen szimmetrikus harang $\rightarrow$ ez a legjobb,
DE offline módszer (nem használható RL-ben online).
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Log-Sigmoid oszlop: majdnem szimmetrikus, enyhe ferdeség $\rightarrow$ legjobb
online módszer.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Box-Cox: néhány metrikánál hosszú jobb farok $\rightarrow$ instabil.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Harmonic: erős csúcsosság 0 közelében $\rightarrow$ rossz differenciálás.

\textbf{MIT JELENT A CIKKBEN:}
"A hisztogram mátrix vizuálisan mutatja a normalizációs módszerek
hatását. A Raw Data erős jobbra-ferdeséget mutat minden metrikánál,
amit a Log-Sigmoid transzformáció közel szimmetrikus eloszlássá alakít."

02\_Normalization\_Quality.png — QUALITY BARPLOT
------------------------------------------------
\textbf{MIT LÁTUNK:}
2×4 grid, minden subplot egy metrika.
Oszlopdiagram: minden oszlop egy normalizációs módszer.
Y tengely: quality = |skewness| + |excess\_kurtosis|.
Alacsonyabb = jobb (közelebb a Gauss-hoz).

\textbf{HOGYAN OLVASSUK:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Rank Gauss: mindig a legalacsonyabb ($\approx$0) $\rightarrow$ tökéletes Gauss
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Log-Sigmoid: következő legjobb $\rightarrow$ 1-2 közötti quality
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Raw Data: mindig a legmagasabb $\rightarrow$ 10-200+ quality (extremális)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ha egy metrikánál MINDEN módszer magas quality-t mutat,
az a metrika inherensen nehezen normalizálható.

\textbf{MIT JELENT A CIKKBEN:}
"A quality metrika (|ferdeség| + |excess kurtosis|) objektíven
rangsorolja a módszereket. A Log-Sigmoid 1.354-es átlagos quality-
értékkel a legjobb online-kompatibilis módszer, mindössze egy
nagyságrenddel rosszabb a Rank Gauss offline módszernél (0.008)."

03\_Traffic\_Dependency.png — NORMALIZED VALUE vs FLOW LEVEL
-----------------------------------------------------------
\textbf{MIT LÁTUNK:}
Scatter plotok: X = forgalmi szint (veh/h/lane), Y = normalizált érték.
Minden metrika és módszer kombinációra egy subplot.

\textbf{HOGYAN OLVASSUK:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ideális: az Y értékek EGYENLETESEN szétterjednek a [0,1] tartományban
minden forgalmi szintnél, nem csomósodnak.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ha egy módszernél a pontok egy vékony sávba tömörülnek $\rightarrow$ rossz
differenciálás (az ágens nem tud tanulni a reward különbségekből).
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Log-Sigmoid: jól szétterített, monoton növekvő trend $\rightarrow$ a reward
valóban tükrözi a forgalmi terhelést.

\textbf{MIT JELENT A CIKKBEN:}
"A forgalomfüggőségi scatter plotok igazolják, hogy a Log-Sigmoid
normalizáció megőrzi a monoton kapcsolatot a forgalmi terhelés és
a normalizált érték között, miközben a teljes [0,1] tartományt
kihasználja."

04\_Reward\_Comparison.png — REWARD DISTRIBUTION PER FLOW LEVEL
---------------------------------------------------------------
\textbf{MIT LÁTUNK:}
Boxplotok forgalmi szintenként, a végső reward értékkel.
12 box (100-1200 veh/h), Y tengely = reward [0-1].

\textbf{HOGYAN OLVASSUK:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 100 veh/h: magas medián (\textasciitilde{}0.8) $\rightarrow$ szabad forgalom $\rightarrow$ jó reward
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 600 veh/h: medián \textasciitilde{}0.5 $\rightarrow$ közepes $\rightarrow$ a sigmoid "közepe"
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 1200 veh/h: alacsony medián (\textasciitilde{}0.2) $\rightarrow$ dugó $\rightarrow$ rossz reward
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A boxok IQR-je (szélessége) mutatja a reward varianciáját.
Túl nagy variancia $\rightarrow$ zajos tanulás. Túl kicsi $\rightarrow$ nincs differenciálás.

\textbf{MIT JELENT A CIKKBEN:}
"A reward disztribúció forgalmi szintenként igazolja, hogy a
Log-Sigmoid normalizáció értelmes reward grádienst biztosít
a teljes [100, 1200] veh/h/lane tartományban."

05\_Ranking\_Heatmap.png — METHOD × METRIC QUALITY SCORES
---------------------------------------------------------
\textbf{MIT LÁTUNK:}
Hőtérkép: sorok = normalizációs módszerek, oszlopok = metrikák.
Cellák: quality score (|skewness| + |excess kurtosis|).
Színek:
\textbf{ZÖLD ($<$1):} kiváló normalizáció
\textbf{PIROS (1-10):} elfogadható de nem tökéletes
\textbf{LILA ($>$10):} rossz normalizáció, nagy torzítás

\textbf{HOGYAN OLVASSUK:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Rank Gauss sora: csupa zöld $\rightarrow$ minden metrikánál tökéletes
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Log-Sigmoid sora: túlnyomóan zöld, néhol sárgás $\rightarrow$ jó kompromisszum
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Raw Data sora: csupa lila/piros $\rightarrow$ a nyers adatok nem normalizálhatók
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Box-Cox sora: vegyes (néhol zöld, néhol lila) $\rightarrow$ instabil módszer
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Ha egy OSZLOP (metrika) minden sorra lila $\rightarrow$ az a metrika
inherensen problémás (pl. Raw TT a sentinel értékek miatt)

\textbf{MIT JELENT A CIKKBEN:}
"A heatmap összefoglalja, hogy a Log-Sigmoid módszer az egyetlen,
amely minden reward-jelölt metrikánál egyformán jó minőséget ad,
miközben online (streaming) környezetben is alkalmazható."

============================================================================
CORRELATION MATRIX OLVASÁSI TIPPEK (pca\_02\_correlation.png)
============================================================================

A szöveges értékek a cellákban:
+1.00 = tökéletes pozitív korreláció (együtt nőnek)
-1.00 = tökéletes negatív korreláció (ellentétesen mozognak)
0.00 = nincs lineáris kapcsolat

\textbf{Színkódolás (RdYlBu\_r colormap):}
Sötétkék = -1.0 (erős negatív)
Fehér/sárga = 0.0 (nincs korreláció)
Sötétpiros = +1.0 (erős pozitív)

Amit keresünk:
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Piros blokkok: redundáns metrikák $\rightarrow$ egy is elég a reward-ba
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Kék cellák: ellentétes irányú metrikák $\rightarrow$ potenciálisan komplementerek
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Fehér sorok/oszlopok: független metrikák $\rightarrow$ más dimenziót mérnek

============================================================================
BIPLOT TENGELYEK ÉRTELMEZÉSE (pca\_03\_biplot.png)
============================================================================

\textbf{X tengely (PC1 — Congestion):}
Jobbra = TÖBB torlódás (magasabb WaitingTime, QueueLength, VehCount)
Balra = KEVESEBB torlódás (szabadabb forgalom)
Ez az első és legfontosabb dimenzió (44.8\%).

\textbf{Y tengely (PC2 — Travel Time):}
Felfelé = HOSSZABB menetidő (magasabb TravelTime)
Lefelé = RÖVIDEBB menetidő
Ez a második dimenzió (22.6\%), független a torlódástól.

\textbf{FONTOS:} a tengelyek NEM fizikai mennyiségek, hanem a PCA algoritmus
által megtalált "optimális nézőpontok". PC1 az a szempont, ahonnan
a legtöbb variancia látszik; PC2 a második legtöbb, PC1-re merőlegesen.

A nyilak (loading vektorok) megmutatják, hogy az eredeti metrikák
hogyan "vetülnek" erre a két szempont-tengelyre.


\section*{XV. BASELINE EVALUATION — ÖSSZEHASONLÍTÓ STRATÉGIÁK}
\addcontentsline{toc}{section}{XV. BASELINE EVALUATION — ÖSSZEHASONLÍTÓ STRATÉGIÁK}

Az RL ágens teljesítményének értékeléséhez 4 baseline stratégiát
hasonlítunk össze, amelyek közül 2 a SUMO saját vezérlését használja
(eltérő döntési tér), 2 pedig PONTOSAN UGYANAZT az action space-t és
transition logic-ot, mint az RL ágens (fair összehasonlítás).

Script: baseline\_actuated.py
Használat: python baseline\_actuated.py --episodes 20 --wandb-project $<$project$>$

\subsection*{15.1 Stratégiák Összefoglalása}
\addcontentsline{toc}{subsection}{15.1 Stratégiák Összefoglalása}

\vspace{1em}\begin{verbatim}
  +----------------+-------------------+----------------------------------------+
  | Stratégia      | Döntési tér       | Leírás                                 |
  +----------------+-------------------+----------------------------------------+
  | static         | SUMO fix ciklus   | A .net.xml-beli program, nincs adaptáció|
  | actuated       | SUMO fix sorrend  | Ciklus nyújtás/rövidítés detektorokkal |
  | random         | RL action space   | Random fázisválasztás (worst case)     |
  | max_pressure   | RL action space   | Legtöbb várakozó sávot zöldíti        |
  +----------------+-------------------+----------------------------------------+

  A "random" és "max_pressure" stratégiák a SumoRLEnvironment-et használják,
  tehát a transition logic (intergreen matrix, yellow/all-red fázisok),
  a reward függvény, és az observation space mind 100%-ban azonos az RL-lel.

\end{verbatim}
\subsection*{15.2 Static Baseline}
\addcontentsline{toc}{subsection}{15.2 Static Baseline}
A SUMO .net.xml-ben definiált fix ciklusidejű jelzésprogram.
\textbf{Pl. R1C1\_C:} 42s zöld (É-D) $\rightarrow$ 3s sárga $\rightarrow$ 42s zöld (K-Ny) $\rightarrow$ 3s sárga = 90s ciklus.
Semmilyen adaptáció nincs — a forgalmi helyzettől függetlenül mindig
ugyanaz a ciklus fut.

\subsection*{15.3 Actuated Baseline}
\addcontentsline{toc}{subsection}{15.3 Actuated Baseline}
A SUMO beépített actuated vezérlése. Az eredeti fix fázisokból készül
runtime-ban, TraCI-n keresztül:

Green fázisok:  minDur = max(5s, duration × 0.5)
maxDur = max(duration × 2.0, 60s)
\vspace{1em}\begin{verbatim}
  Yellow/Red:     minDur = maxDur = duration (FIX, nem módosítható)

  Működés: a green fázis legalább minDur-ig tart. Ezután, ha a detektor
  maxGap (default 3.1s) ideig nem érzékel járművet, a fázis véget ér.
  Ha folyamatosan jönnek járművek, a fázis maxDur-ig nyúlhat.
  A ciklus sorrendje FIX (nem választhat fázist, csak nyújthat/rövidíthet).

  FONTOS: az actuated NEM ugyanazt a döntési teret használja, mint az RL!
  Az RL tetszőleges fázist választhat bármikor, az actuated csak a fix
  sorrendű ciklust nyújtogatja. Ezért ez NEM fair összehasonlítás az RL-lel,
  de az iparban ez a legelterjedtebb adaptív módszer, ezért referenciának
  hasznos.

\end{verbatim}
\subsection*{15.4 Random Baseline}
\addcontentsline{toc}{subsection}{15.4 Random Baseline}
Az RL environment-et használja, de random fázist választ:
action = random.randint(0, num\_phases - 1)

Ez a "worst case" baseline — ha az RL agent nem veri meg a random-ot,
az azt jelenti, hogy a tanulás teljesen sikertelen.

\textbf{FONTOS:} a random sem vált azonnal — ha átmenet (transition) van folyamatban,
az intergreen matrix szerint lejátssza a yellow $\rightarrow$ all-red $\rightarrow$ red-yellow
szekvenciát, pont úgy, mint az RL ágens. Ezért ez fair összehasonlítás.

\subsection*{15.5 Max-Pressure Baseline (irodalmi referencia)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{15.5 Max-Pressure Baseline (irodalmi referencia)}
A max-pressure a közlekedési RL irodalom standard baseline-ja.
(Varaiya, 2013; Wei et al., 2019)

Működés: minden döntési lépésnél kiszámítja az összes lehetséges green
fázis "nyomását" (pressure), és a legnagyobb nyomásút választja:

pressure(action) = Σ halting\_vehicles(lane)
∀ lane $\in$ green\_lanes(action)

Ahol:
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} green\_lanes(action) = azok a bemenő sávok, amelyek az adott fázisban
zöldet kapnak (a state string + getControlledLinks alapján)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} halting\_vehicles = traci.lane.getLastStepHaltingNumber()
(megállt járművek száma a sávon)

A fázis $\rightarrow$ sáv hozzárendelés felépítése:
1. getControlledLinks(junction\_id) $\rightarrow$ link lista
2. Minden logic\_phase-hez a phase\_registry-ből kiolvassuk a state stringet
3. A state string i. karaktere 'G' vagy 'g' $\rightarrow$ link[i] zöldet kap
4. link[i] $\rightarrow$ incoming lane (a link tuple első eleme)

\textbf{Példa (R1C1\_C, 4 fázis):}
Action 0 $\rightarrow$ state "GGGrrr" $\rightarrow$ link 0,1,2 zöld $\rightarrow$ e11\_e\_0, e11\_s\_0, ... sávok
Action 1 $\rightarrow$ state "GrGrGr" $\rightarrow$ link 0,2,4 zöld $\rightarrow$ más sávkombináció
stb.

A max-pressure UGYANAZT az environment-et (SumoRLEnvironment) használja,
mint az RL, ezért a transition logic, reward számítás mind azonos.
Ha az RL agent nem veri meg a max-pressure-t, nincs hozzáadott értéke
a neurális hálónak.

\subsection*{15.6 WandB Integráció}
\addcontentsline{toc}{subsection}{15.6 WandB Integráció}
A baseline script minden stratégiát külön WandB run-ként logol:
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Run neve: "baseline-\{strategy\}" (pl. "baseline-max\_pressure")
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Tag-ek: ["baseline", "\{strategy\}"]
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Logolt metrikák: avg\_reward, episode, episode\_length, global\_step,
és junction-szintű reward-ok (reward/R1C1\_C, reward/R1C2\_C, ...)

Így a WandB dashboard-on az RL training run-ok és a baseline-ok
UGYANAZON a grafikonon megjeleníthetők, az avg\_reward közvetlenül
összehasonlítható.

\subsection*{15.7 Futtatás}
\addcontentsline{toc}{subsection}{15.7 Futtatás}
\# Mind a 4 stratégia, 20 epizód, WandB-be is:
python baseline\_actuated.py --episodes 20 --wandb-project sumo-rl-single-2

\# Csak a fair összehasonlítók (RL action space):
python baseline\_actuated.py --episodes 20 --strategies random,max\_pressure

\# Specifikus forgalmi tartomány:
python baseline\_actuated.py --episodes 30 --flow-min 300 --flow-max 800

\# Párhuzamos futtatás a traininggel (traci-t használ, nem ütközik libsumo-val):
python baseline\_actuated.py --episodes 20 \&
python main\_headless.py --config training\_config.yaml \&

Kimenet:
eval\_results/baseline\_summary.csv       — epizódonkénti eredmények
eval\_results/baseline\_per\_junction.csv   — junction-szintű részletek
eval\_results/baseline\_comparison.png     — box plot + junction diff chart


\section*{XVI. TRAINING PIPELINE — GUI ÉS CLI HIPERPARAMÉTER ÁTADÁS}
\addcontentsline{toc}{section}{XVI. TRAINING PIPELINE — GUI ÉS CLI HIPERPARAMÉTER ÁTADÁS}

A rendszer két módot támogat a tanítás indítására:
1. GUI (rl\_trainer.py) — grafikus felületen beállítható hiperparaméterek
2. CLI (main\_headless.py) — parancssori argumentumokkal (Docker, Colab, sweep)

\subsection*{16.1 GUI $\rightarrow$ Subprocess Hiperparaméter Átadás}
\addcontentsline{toc}{subsection}{16.1 GUI $\rightarrow$ Subprocess Hiperparaméter Átadás}
A GUI (Tkinter) a tanítást KÜLÖN SUBPROCESS-ként indítja (main\_headless.py).
\textbf{A hiperparamétereket CLI argumentumként adja át:}

GUI mező           $\rightarrow$ CLI argument           $\rightarrow$ main\_headless.py feldolgozás
-----------------------------------------------------------------------------
Learning Rate       $\rightarrow$ --learning-rate        $\rightarrow$ hp["learning\_rate"]
Batch Size          $\rightarrow$ --batch-size           $\rightarrow$ hp["batch\_size"]
Buffer Size         $\rightarrow$ --buffer-size          $\rightarrow$ hp["buffer\_size"]
Gamma               $\rightarrow$ --gamma               $\rightarrow$ hp["gamma"]
Exploration Frac.   $\rightarrow$ --exploration-fraction $\rightarrow$ hp["exploration\_fraction"]
Num Layers          $\rightarrow$ --num-layers           $\rightarrow$ hp["num\_layers"]
Layer Size          $\rightarrow$ --layer-size           $\rightarrow$ hp["layer\_size"]
W (waiting)         $\rightarrow$ --w-waiting            $\rightarrow$ reward\_weights["waiting"]
W (CO2)             $\rightarrow$ --w-co2               $\rightarrow$ reward\_weights["co2"]

Logika (main\_headless.py):
1. YAML-ból betölti a default hiperparamétereket (training\_config.yaml)
2. CLI argumentumok felülírják a YAML default-ot (cli\_hp\_map dict)
3. WandB sweep paraméterek felülírják a CLI-t (ha sweep fut)

Prioritás: sweep config $>$ CLI args $>$ YAML defaults

\subsection*{16.2 WandB Sweep Integráció}
\addcontentsline{toc}{subsection}{16.2 WandB Sweep Integráció}
A sweep\_runner.py (vagy WandB agent) a main\_headless.py-t hívja.
A sweep config (data/sweep\_config.yaml) felülírja a wandb.config-on
keresztül a hiperparamétereket.

Több párhuzamos sweep agent futtatható:
\# Ugyanaz a sweep ID, több terminál:
wandb agent $<$USERNAME$>$/$<$PROJECT$>$/$<$SWEEP\_ID$>$    \# Terminal 1
wandb agent $<$USERNAME$>$/$<$PROJECT$>$/$<$SWEEP\_ID$>$    \# Terminal 2
\# Docker-ben:
docker-compose run -d sumo-trainer wandb agent $<$SWEEP\_ID$>$  \# x N

\textbf{FONTOS:} az első agent libsumo-t használhat (gyorsabb), de ha több
agent fut PÁRHUZAMOSAN, mindegyiknek traci-t kell használnia
(USE\_LIBSUMO=0), mert a libsumo nem thread-safe.

\subsection*{16.3 Docker Pipeline}
\addcontentsline{toc}{subsection}{16.3 Docker Pipeline}
A Docker container (docker-compose.yml) nem indít automatikusan tanítást.
A command: ["echo", "..."] csak a használati utasítást írja ki.

Futtatás:
docker-compose run --rm sumo-trainer python main\_headless.py --config training\_config.yaml
docker-compose run --rm sumo-trainer python baseline\_actuated.py --episodes 20
docker-compose run -d sumo-trainer wandb agent $<$SWEEP\_ID$>$

\subsection*{16.4 Episode Logging}
\addcontentsline{toc}{subsection}{16.4 Episode Logging}
Minden epizód végén a következő metrikák logolódnak (WandB + konzol):
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} episode\_count: hányadik epizód
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} episode\_steps: lépések száma az epizódban
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} avg\_reward: átlagos reward az epizódon belül
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} epsilon: jelenlegi exploration ráta
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} traffic\_duration: az epizód forgalmi időtartama
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} flow\_range: forgalmi tartomány [min, max]


\section*{XVII. CURRICULUM LEARNING — FOKOZATOS FORGALOMNÖVELÉS}
\addcontentsline{toc}{section}{XVII. CURRICULUM LEARNING — FOKOZATOS FORGALOMNÖVELÉS}

\textbf{KÉRDÉS:} Gyorsítja-e a tanulást, ha először könnyű (kevés) forgalmat
adunk, és fokozatosan növeljük a nehézséget?

\subsection*{17.1 Potenciális Előnyök}
\addcontentsline{toc}{subsection}{17.1 Potenciális Előnyök}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Gyorsabb korai konvergencia: kevés forgalommal az ágens hamar megtanulja
az alapvető fázisváltási logikát
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Stabilabb gradiens: kevesebb "lehetetlen" szituáció az elején
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Egyre komplexebb stratégiák: a nehezebb szintek építenek az alapokra

\subsection*{17.2 Problémák a Megközelítéssel}
\addcontentsline{toc}{subsection}{17.2 Problémák a Megközelítéssel}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{CATASTROPHIC FORGETTING:} a replay buffer fixed méretű (buffer\_size).
Ha növeljük a forgalmat, a régi "könnyű" tapasztalatok kiszorulnak,
és az ágens elveszti a generalizáló képességét.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{EXPLORATION GAP:} ha az exploration phase ($\epsilon$-greedy, exploration\_fraction)
alatt csak könnyű forgalmat lát, a nehéz szituációkra nem fedez fel
jó stratégiákat. Ez különösen problémás magas exploration\_fraction (0.85)
mellett.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{DQN-SPECIFIKUS PROBLÉMA:} a DQN/QR-DQN replay buffer-re épít.
A curriculum megváltoztatja az adateloszlást, amit a buffer tartalmaz,
így a Q-value becslések "elavulnak" az új nehézségi szinten.

\subsection*{17.3 A Jelenlegi Megoldás: Domain Randomization + Target+Spread}
\addcontentsline{toc}{subsection}{17.3 A Jelenlegi Megoldás: Domain Randomization + Target+Spread}
A generate\_random\_traffic() függvény MINDEN epizódban véletlenszerű
forgalmat generál, de NEM fix tartományból. A forgalomgenerálás
két szinten randomizál (target+spread logika):

1. target = random.choice([100, 200, 300, 400, 500, 600, 700, 800, 900])
$\rightarrow$ az epizód összforgalmának nagyságrendje (9 diszkrét szint)
2. spread = random.choice([50, 100, 150, 200, 250, 300])
$\rightarrow$ az irányok közötti aszimmetria mértéke (6 szint)
3. flow\_range = (max(50, target-spread), min(1100, target+spread))
4. Sávonként: flow = randint(flow\_min, flow\_max)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Időtartam: random [900, 1800, 2700, 3600, 5400, 7200] sec

MIÉRT NEM FIX TARTOMÁNY?
A korábbi fix Uniform(100, 900) per lane megoldás problémája:
ha sok sáv van (\textasciitilde{}80-146), a nagy számok törvénye miatt az összforgalom
mindig \textasciitilde{}500 veh/h/lane körül áll be — az ágens nem lát igazán
könnyű vagy nehéz epizódokat.

A target+spread logikával:
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} target variál $\rightarrow$ az ágens lát könnyű ÉS nehéz epizódokat
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} spread variál $\rightarrow$ egyenletes ÉS aszimmetrikus forgalom is előfordul
(pl. észak-délről 800, kelet-nyugatról 200 — reggeli csúcs főúton)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Abszolút min: 50, max: 1100 veh/h/lane (gridlock elkerülése)

MIÉRT NEM A SWEEP KERESI A FORGALMI SZINTET?
A forgalmi tartomány NEM hiperparaméter — a sweep dolga a háló
architektúráját (learning\_rate, num\_layers, stb.) optimalizálni.
A forgalomnak minden epizódban változatosnak kell lennie, hogy az
ágens általánosítani tudjon. Ezért a flow\_min/flow\_max kikerült
a sweep\_config.yaml-ból.

\textbf{Ez JOBBAN MŰKÖDIK, mint a curriculum, mert:}
1. Az ágens MINDIG lát könnyű ÉS nehéz forgalmat
2. A replay bufferben vegyes nehézségű tapasztalatok vannak
3. Nem kell a curriculum ütemezéssel bajlódni (schedule design)
4. Az aszimmetrikus forgalom is megjelenik (spread randomizálás)

\textbf{MEGJEGYZÉS:} Ha egy külső hívó (pl. baseline\_actuated.py) explicit
flow\_range-t ad az options-ben, az felülírja a target+spread logikát.

\subsection*{17.4 Ha Mégis Kipróbálnánk Curriculum-ot}
\addcontentsline{toc}{subsection}{17.4 Ha Mégis Kipróbálnánk Curriculum-ot}
A legjobb kompromisszum: az exploration phase alatt széles tartomány
(pl. flow\_range=[50, 1200]), utána szűkíteni a nehezebb tartományra.
De a domain randomization már biztosítja ezt a hatást automatikusan.

\textbf{KONKLÚZIÓ:} A jelenlegi domain randomization + target+spread megközelítés
preferált a curriculum learning-gel szemben, mert robusztusabb a
catastrophic forgetting ellen, és nem igényel manuális schedule tervezést.


\section*{XVIII. KEY CONCLUSIONS FOR THE PAPER}
\addcontentsline{toc}{section}{XVIII. KEY CONCLUSIONS FOR THE PAPER}

\textbf{1. PCA-BASED METRIC SELECTION:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 12 traffic metrics reduce to 3 meaningful dimensions (79.7\%)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} PC1 (44.8\%) = congestion cluster — 6 metrics carry the same information
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} PC2 (22.6\%) = travel time — independent but less controllable
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} PC3 (12.3\%) = sentinel noise — confirms TT filtering is mandatory
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Optimal reward: TotalWaitingTime + TotalCO2 (PC1, complementary aspects)

\textbf{2. NORMALIZATION FOR ONLINE RL:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Rank Gauss is theoretically best (quality 0.008) but requires full dataset
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Log-Sigmoid is the best online-compatible method (quality 1.354)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Only needs 4 pre-computed constants (2 per metric)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Calibrated on 527K+ representative samples

\textbf{3. SENTINEL VALUE HANDLING:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} SUMO getTraveltime() returns 200K-5M for empty/jammed lanes
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Filtering (0 $<$ tt $<$ 1000) moves TT from PC3 (noise) to PC2 (signal)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Raw TT is unusable in reward functions

\textbf{4. AvgCO2 IS UNINFORMATIVE:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Nearly constant (\textasciitilde{}1575 mg/s/vehicle) across all traffic conditions
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} PCA loadings $\approx$ 0 on PC1 and PC2
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} HBEFA emission at low urban speeds is dominated by idle+cruise
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} TotalCO2 (= AvgCO2 × VehCount) IS useful because it scales with congestion

\textbf{5. REWARD DESIGN:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Bounded [0, 1] via sigmoid
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Weighted average: (w\_wait × r\_wait + w\_co2 × r\_co2) / (w\_wait + w\_co2)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Flow-invariant through log-transform normalization
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Empty junction $\rightarrow$ 0.0 (neutral, no false positive reward)

\textbf{6. TRAFFIC GENERATION:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Lane-level control (not O-D based) for reproducible per-lane density
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Epizód-szintű target+spread randomizálás (NEM fix tartomány)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} target $\in$ \{100..900\}, spread $\in$ \{50..300\} $\rightarrow$ flow\_range = [max(50, t-s), min(1100, t+s)]
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A forgalmi szint NEM hiperparaméter — kikerült a sweep-ből
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Episode duration rotation [15min - 2h] prevents temporal overfitting

\textbf{7. SIMULATION ENGINE SELECTION:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Import priority: libtraci $>$ libsumo $>$ traci
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} libsumo/libtraci for speed (30-50\% faster), traci for parallel/GUI
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Automatic selection based on environment (local/docker/parallel)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} SUMO subscriptions for batch data retrieval (735 calls/step $\rightarrow$ 0)

\textbf{8. BASELINE EVALUATION:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} 4 strategies: static, actuated, random, max-pressure
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} random and max\_pressure use the SAME environment as RL (fair comparison)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Max-pressure: choose phase with most halting vehicles on green lanes
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Max-pressure is the standard baseline in traffic RL literature
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} All baselines compute identical log-sigmoid reward for direct comparison
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} WandB integration: baselines appear on same dashboard as RL runs

\textbf{9. TRAINING PIPELINE:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} GUI (Tkinter) $\rightarrow$ subprocess (main\_headless.py) $\rightarrow$ CLI args $\rightarrow$ WandB
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Hyperparameter priority: sweep config $>$ CLI args $>$ YAML defaults
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Docker: nem auto-start, explicit parancsokkal futtatandó
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Parallel sweep agents: USE\_LIBSUMO=0 (traci) kötelező

\textbf{10. DOMAIN RANDOMIZATION OVER CURRICULUM:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Domain randomization (target+spread per episode) preferred over curriculum learning
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Curriculum learning risks catastrophic forgetting in fixed-size replay buffer
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Exploration gap: easy-only exploration $\rightarrow$ poor strategies for hard scenarios
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Target+spread ensures both easy/hard episodes AND symmetric/asymmetric traffic
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Flow\_min/flow\_max removed from sweep — traffic diversity is automatic, not a hyperparameter

\textbf{11. WARM-UP KIKAPCSOLVA:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Korábban 50-150 sec random fázisokkal $\rightarrow$ dugó az ágens első lépésekor
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Memória nélküli ágens (nincs LSTM) nem tudja megkülönböztetni az
"örökölt dugó" és "saját hiba" szituációkat $\rightarrow$ zajos tanulási jel
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A forgalom jitter miatt úgyis fokozatosan indul (depart $\approx$ 0 + jitter)

\textbf{12. TRAINING LOOP PERFORMANCE PROFILING:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Inline profiler 100 lépésenként kiírja: predict, env.step, train, buffer
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Fő bottleneck: env.step (SUMO szimuláció, 53-97\% a forgalomtól függően)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Második: train (14-35\%) — 21 ágens gradient update
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{KRITIKUS BUG JAVÍTVA:} train\_freq=4 és gradient\_steps=1 a configban volt,
de a kód MINDEN lépésben 2 gradient step-et csinált (8x több mint kellett)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Javítás után: FPS 3 $\rightarrow$ 8-9 (3x gyorsulás)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Predict idő nő a lépésszámmal (1.9ms $\rightarrow$ 16ms) — PyTorch memória fragmentáció

\textbf{13. JUNCTION-SZINTŰ INDEPENDENS TRÉNING (ARCHITEKTURÁLIS VÁLTÁS):}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A multi-agent (21 junction egyszerre) megközelítés ELHAGYVA
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} OK: a globális normalizáció nem működik junction-szinten
(OSM MU\_WAIT=2.45 vs MEGA MU\_WAIT=4.58 $\rightarrow$ 2.1 eltérés log-skálán)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} ÚJ: minden junction-re külön RL ágens, külön reward konstansok
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A teljes hálózat továbbra is szimulálódik (realisztikus cross-traffic)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Per-junction metrika kalibráció $\rightarrow$ junction\_reward\_params.json
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} WandB: egy projekt, group=junction\_id, külön sweep-ek
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Transfer learning: katalógus $\rightarrow$ OSM junction, reward rekalibráció
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Lásd: XX. fejezet a részletekért


\section*{XX. ARCHITEKTURÁLIS VÁLTÁS — JUNCTION-SZINTŰ INDEPENDENS TRÉNING}
\addcontentsline{toc}{section}{XX. ARCHITEKTURÁLIS VÁLTÁS — JUNCTION-SZINTŰ INDEPENDENS TRÉNING}

\textbf{HÁTTÉR ÉS MOTIVÁCIÓ:}
Az eddigi megközelítés (multi-agent, 21 junction egyszerre) egy globális
reward normalizációs készletet használt. A metric\_collection\_osm.py
eredményei bizonyították, hogy a normalizációs konstansok HÁLÓZAT- ÉS
JUNCTION-FÜGGŐEK. Egyetlen junction metrikái drasztikusan eltérhetnek
a globális átlagtól (OSM: MU\_WAIT=2.45 vs MEGA: MU\_WAIT=4.58 $\rightarrow$ 2.1
eltérés log-skálán). Ez lehetetlenné teszi az egységes reward-al
való érdemi tanulást.

\textbf{KUTATÁSI CÉL:}
Átfogó módszertan kidolgozása arra, hogyan lehet a valóságban
DEPLOYOLNI traffic RL megoldásokat tetszőleges kereszteződésekre.
A kereszteződés-könyvtár (catalogue) megmarad a pre-training
alapjaként, de az ágensek egyenként tanulnak, egyedi reward
kalibrációval.

--------------------------------------------------------------------
XX.1 AZ ÚJ PIPELINE ÁTTEKINTÉSE
--------------------------------------------------------------------

A módszertan 4 fázisból áll:

\textbf{FÁZIS 1:} PER-JUNCTION METRIKA KALIBRÁCIÓ
-----------------------------------------
Minden egyes junction-re (pl. R1C1\_C, R2C3\_C, ...) külön lefut
a metric\_collection teszt:
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Input: mega\_catalogue\_v2.net.xml (teljes hálózat)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} De CSAK az adott junction forgalmát és metrikáit gyűjtjük
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Flow szintek: 100, 200, 300, ..., 1100 veh/h/lane
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Epizódok szintenként: 3
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Kimenet per junction: MU\_WAIT, STD\_WAIT, MU\_CO2, STD\_CO2
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} PCA opcionális de hasznos: ellenőrzi, hogy a metrikák jellege
(mely PC-re loadolnak) megegyezik-e a globálissal

A gyűjtés a meglévő metric\_collection\_test.py és
metric\_collection\_osm.py mintájára történik, de automatizálva
mind a 21 junction-re.

\textbf{OUTPUT:} data/junction\_reward\_params.json
Formátum:
\{
"R1C1\_C": \{
\textbf{"MU\_WAIT":} 3.21, "STD\_WAIT": 1.65,
\textbf{"MU\_CO2":} 10.12, "STD\_CO2": 0.85
\},
"R1C2\_C": \{ ... \},
...
\}

Ez a fájl a "katalógus tudásbázisa" — minden junction-höz
tartalmazza az optimális reward paramétereket.

\textbf{FÁZIS 2:} ÖSSZEHASONLÍTÁS A GLOBÁLIS ÉRTÉKEKKEL
-------------------------------------------------
Minden junction paraméterei összehasonlítva a korábbi globális
\textbf{értékekkel (MU\_WAIT=4.5848, MU\_CO2=10.8706):}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Eltérés mértéke (abszolút és \%-os)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Reward szimulálás mindkét paraméter-készlettel
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Reward range (p10-p90) — mekkora a tanulható grádiens?
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Heatmap: junction × paraméter eltérés mátrix

\textbf{ELVÁRT EREDMÉNY:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A szélső junction-ök (R1C1, R4C5 — kevesebb szomszéd,
kevesebb bejövő forgalom) lényegesen eltérhetnek a belső
junction-öktől (R2C3 — sok szomszéd, magas cross-traffic)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{A split junction (R4C2\_CE, R4C2\_CW) különleges eset:}
fél annyi sáv $\rightarrow$ fél annyi forgalom $\rightarrow$ alacsonyabb MU\_WAIT

\textbf{VALIDÁCIÓ:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A reward függvény FORMÁJA (Log-Sigmoid) megmarad
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A metrika KIVÁLASZTÁS (TotalWaitingTime + TotalCO2) megmarad
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} CSAK a 4 normalizációs konstans változik junction-önként

\textbf{FÁZIS 3:} EGYENKÉNTI JUNCTION TRAINING
--------------------------------------
\textbf{LÉNYEGI VÁLTOZÁS:} többé NEM egyszerre tanítunk 21 ágenst!
Minden junction-re külön-külön fut a tréning, saját reward
paraméterekkel.

\textbf{3.1 SZIMULÁCIÓS BEÁLLÍTÁS:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Hálózat: MARAD a mega\_catalogue\_v2.net.xml (nem vágjuk szét!)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} MIÉRT? A szomszédos junction-ök nélkül a forgalmi minta
irreális: nem lennének eltorlaszolódó sorok, upstream
visszahatás, stb. A teljes hálózat szimulálásával az ágens
természetes forgalmi környezetet lát.
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} RL ágens: CSAK az adott junction kapja az RL ágenst
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Többi junction: actuated control (SUMO beépített) vagy
fix időzítéssel, hogy realisztikus legyen
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Forgalomgenerálás: az egész hálózatra generálunk forgalmat
(target+spread), de a reward CSAK az adott junctionből számolódik
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Detektorok: csak az adott junction detektorai kellenek az
observation-höz

\textbf{3.2 IMPLEMENTÁCIÓ — sumo\_rl\_environment.py MÓDOSÍTÁSOK:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{single\_agent\_id KITERJESZTÉSE:} nem csak OSM junction-re,
hanem bármely mega\_catalogue junction-re is használható
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} ÚJ: junction\_reward\_params.json betöltése \_\_init\_\_-ben
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A reward konstansok kiválasztása az aktuális junction alapján:
params = self.junction\_params.get(junction\_id, global\_defaults)
MU\_WAIT = params['MU\_WAIT']
STD\_WAIT = params['STD\_WAIT']
MU\_CO2 = params['MU\_CO2']
STD\_CO2 = params['STD\_CO2']
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A többi junction-re NEM kell RL — static/actuated control

\textbf{3.3 WANDB STRUKTÚRA:}
\textbf{PROJEKT STRUKTÚRA (egy WandB projekt, csoportosítva):}
Projekt neve: pl. "sumo-rl-catalogue"

\textbf{CSOPORTOK (wandb.init group= paraméter):}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} "R1C1\_C" — R1C1\_C junction összes futása
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} "R1C2\_C" — R1C2\_C junction összes futása
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} ...

\textbf{TAGS:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} junction neve (pl. "R1C1\_C")
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} "sweep" vagy "manual"
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} "pre-training" vagy "fine-tuning"

\textbf{SWEEP SETUP:}
\textbf{Minden junction-höz KÜLÖN sweep futtatható:}
wandb sweep data/sweep\_config.yaml \textbackslash\{\}
--project sumo-rl-catalogue \textbackslash\{\}
--name "sweep-R1C1\_C"
A sweep\_runner.py paraméterként kapja a junction ID-t:
python sweep\_runner.py --junction R1C1\_C
A sweep az avg\_reward-ot optimalizálja, de a reward
az adott junction SAJÁT paramétereivel számolódik.

\textbf{DASHBOARD:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Filter by group $\rightarrow$ egy junction összes run-ja
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Runs table: junction oszlop a gyors szűréshez
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Panel: avg\_reward, episode\_length, epsilon, FPS
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Az avg\_reward értékek junction-ök KÖZÖTT NEM összehasonlíthatók
közvetlenül (más normalizáció!), de junction-ÖN BELÜL igen

\textbf{FONTOS:} A különböző junction-ök más-más optimális reward-al
\textbf{fognak bírni! Ez NEM hiba:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Egyszerű junction (2 fázis, alacsony forgalom) $\rightarrow$ reward 0.7-0.8
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Komplex junction (4 fázis, magas cross-traffic) $\rightarrow$ reward 0.5-0.6
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A sweep minden junction-re KÜLÖN keresi a legjobb hiperparamétereket

\textbf{3.4 MODELL MENTÉS:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{Minden junction modellje KÜLÖN mentődik:}
runs/sumo-rl-catalogue/R1C1\_C\_$<$timestamp$>$/
+-- model\_R1C1\_C.zip (SB3 model)
+-- model\_R1C1\_C.onnx (exportált)
+-- reward\_params.json (a használt MU/STD értékek)
+-- training\_config.yaml (hiperparaméterek)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A reward\_params.json MINDIG mentődik a modellel együtt,
mert a modell CSAK a saját normalizációjával működik helyesen

\textbf{3.5 CLI HASZNÁLAT:}
\# Egy junction tréning
python main\_headless.py \textbackslash\{\}
--junction R1C1\_C \textbackslash\{\}
--project sumo-rl-catalogue \textbackslash\{\}
--timesteps 50000

\# Sweep egy junction-re
wandb sweep data/sweep\_config.yaml --project sumo-rl-catalogue
python sweep\_runner.py --junction R1C1\_C

\# Összes junction szekvenciálisan (shell script)
for jid in R1C1\_C R1C2\_C R1C3\_C ...; do
python main\_headless.py --junction \$jid --timesteps 50000
done

\textbf{3.6 BACKGROUND JUNCTIONS KEZELÉSE:}
\textbf{A teljes hálózaton a NEM RL-es junction-ök jelzőlámpái:}
Opció A: SUMO actuated program (beépített, adaptív)
$\rightarrow$ Reális háttérforgalmi mintákat ad
$\rightarrow$ A SUMO traffic\_lights.json tartalmazza az alap programot
Opció B: Random fázisváltás (mint a metric collection tesztben)
$\rightarrow$ Gyorsabb, de kevésbé realisztikus
\textbf{AJÁNLÁS:} Opció A (actuated), mert a tanult ágens végül
ilyen környezetben fog működni

\textbf{FÁZIS 4:} TRANSFER LEARNING — VALÓS DEPLOYMENT
----------------------------------------------
\textbf{ÚJ MÓDSZERTANI LÉPÉS:} a katalógus-beli junction-re tanított
modellt alkalmazni egy VALÓS (OSM) junction-re.

\textbf{4.1 A FOLYAMAT:}
1. METRIKA KALIBRÁCIÓ az OSM junction-re
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Lefut a metric\_collection\_osm.py (vagy analóg script)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Kiszámítja az OSM junction MU\_WAIT, STD\_WAIT, MU\_CO2, STD\_CO2-t
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Menti: data/osm\_reward\_params.json

2. TOPOLÓGIAI MATCHING
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Az OSM junction obs\_space méretét összehasonlítjuk a
katalógus junction-ökkel
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} \textbf{MATCH feltétel:} azonos phase count + azonos detektor szám
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Pl. OSM 4 fázis, 6 detektor $\rightarrow$ match R1C1\_C (4 fázis, 6 det)

3. SÚLY TRANSZFER
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A matchelő katalógus junction modelljét töltjük be
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A policy háló súlyai változatlanul átkerülnek
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} CSAK a reward normalizáció változik (OSM paraméterekre)

4. FINE-TUNING
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Kis learning rate-tel (1/10 az eredeti) tovább tréningel
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Az OSM junction SAJÁT reward paramétereivel
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Kevesebb timestep kell (az ágens már "tud" jelzőlámpát kezelni)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} WandB: tag = "fine-tuning", group = OSM junction ID

4.2 MIÉRT GYORSÍT A TRANSFER LEARNING?
A katalógus pre-training megtanítja:
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A "jelzőlámpa kezelés alapjait" (ne villogj, tartsd a zöldet)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} A detektorfoglaltság és akció közötti kapcsolatot
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Az intergreen mátrix kezelését (átmeneti fázisok)
\textbf{A fine-tuning CSAK az adott junction sajátosságait tanulja:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Konkrét forgalmi minták (aszimmetria, csúcsirányok)
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Konkrét fázis-kombináció optimuma
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Az adott junction méretéhez igazított reward grádiens

\textbf{4.3 VALIDÁCIÓ:}
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Pre-training nélküli tréning vs transfer learning:
Összehasonlítjuk a konvergencia sebességet és végső reward-ot
\par\noindent\hspace*{1em}\textbullet{} Különböző source junction-ök hatása: melyik katalógus junction
ad jobb transzfert az adott OSM junction-re?

--------------------------------------------------------------------
XX.2 IMPLEMENTÁCIÓS CHECKLIST
--------------------------------------------------------------------

A program NEM tanítási részei (GUI, intergreen matrix, netedit,
transition planner, stb.) VÁLTOZATLANOK MARADNAK.

\textbf{IMPLEMENTÁLANDÓ MÓDOSÍTÁSOK:}

\par\noindent\hspace*{1em}$\square$ 1. metric\_collection\_per\_junction.py
Automatizált PCA + metrika gyűjtés mind a 21 junction-re,
egyenként. Kimenet: junction\_reward\_params.json
Alap: metric\_collection\_test.py + metric\_collection\_osm.py

\par\noindent\hspace*{1em}$\square$ 2. data/junction\_reward\_params.json
Per-junction normalizációs konstansok (MU/STD)
Generálja: metric\_collection\_per\_junction.py

\par\noindent\hspace*{1em}$\square$ 3. sumo\_rl\_environment.py — reward konstans betöltés
junction\_reward\_params.json betöltése \_\_init\_\_-ben
Per-junction MU/STD kiválasztás a reward számításnál
A jelenlegi if single\_agent $\rightarrow$ OSM logika általánosítva

\par\noindent\hspace*{1em}$\square$ 4. sumo\_rl\_environment.py — background junction kezelés
single\_agent módban a többi junction actuated/static
NEM kapnak RL ágenst, de a forgalomgenerálás rájuk is vonatkozik

\par\noindent\hspace*{1em}$\square$ 5. rl\_trainer.py — wandb group + junction tag
wandb.init(group=junction\_id, tags=[junction\_id, "pre-training"])
Per-junction sweep támogatás

\par\noindent\hspace*{1em}$\square$ 6. sweep\_runner.py — --junction CLI arg
A junction ID-t paraméterként kapja
Továbbadja a trainer-nek mint single\_agent\_id

\par\noindent\hspace*{1em}$\square$ 7. main\_headless.py — --junction CLI arg
Az eddigi --single-agent analógiájára, de a mega\_catalogue-ra

\par\noindent\hspace*{1em}$\square$ 8. transfer\_learning.py — reward rekalibráció
Fine-tuning előtt automatikusan kiszámítja az OSM junction
reward paramétereit (ha még nincs meg)
A pre-trained modell source junction-jét kiírja logba

\par\noindent\hspace*{1em}$\square$ 9. start.sh — junction választó menü
Junction lista megjelenítése, választás lehetősége
"Összes junction" opció szekvenciális futtatáshoz

\par\noindent\hspace*{1em}$\square$ 10. Dokumentáció + Colab + Docker frissítés
Az új pipeline tükrözése minden platformon

--------------------------------------------------------------------
XX.3 FONTOS MEGKÖTÉSEK ÉS TRADE-OFF-OK
--------------------------------------------------------------------

\textbf{1. A TELJES HÁLÓZAT SZIMULÁLÓDIK (nem vágjuk szét):}
PRO: Realisztikus cross-traffic, upstream visszahatás
CON: Lassabb, mint egy egyetlen junction szimuláció
\textbf{TRADE-OFF:} A sebesség elfogadható, mert az RL ágens predict
csak 1 junction-re fut (nem 21-re), és a train is csak 1 modellre

\textbf{2. JUNCTION-ÖK KÖZÖTTI REWARD NEM ÖSSZEHASONLÍTHATÓ:}
Más normalizáció $\rightarrow$ más reward skála. Ez rendben van, mert
a cél NEM a junction-ök rangsorolása, hanem minden junction-re
a SAJÁT optimum megtalálása. WandB-ben a group szűrés segít.

\textbf{3. SWEEP IDÉNYESSÉG:}
21 junction × N sweep run = sok GPU/CPU idő. Lehetséges
optimalizáció: ha két junction hasonló topológiájú (pl.
R1C1\_C és R1C3\_C mindkettő 4 fázis, 6 det), a sweep
eredmények átvihetők (warm start).

\textbf{4. A REWARD PARAMS STABIL, NEM KELL GYAKRAN FRISSÍTENI:}
A normalizációs konstansok a HÁLÓZAT TOPOLÓGIÁJÁTÓL függnek,
nem a tréning állapotától. Ha a net file nem változik, a
junction\_reward\_params.json is érvényes marad.


\section*{XIX. BIBLIOGRAPHY / REFERENCES}
\addcontentsline{toc}{section}{XIX. BIBLIOGRAPHY / REFERENCES}

\textbf{SUMO:}
Lopez, P.A. et al. (2018). "Microscopic Traffic Simulation using SUMO."
IEEE Intelligent Transportation Systems Conference (ITSC).

\textbf{QR-DQN:}
Dabney, W. et al. (2018). "Distributional Reinforcement Learning with
Quantile Regression." AAAI Conference on Artificial Intelligence.

\textbf{HBEFA:}
Handbook Emission Factors for Road Transport, Version 4.2.
https://www.hbefa.net/

PCA:
Jolliffe, I.T. (2002). "Principal Component Analysis." Springer.

Stable-Baselines3:
\textbf{Raffin, A. et al. (2021). "Stable-Baselines3:} Reliable RL Implementations."
JMLR, 22(268), 1-8.

Log-Sigmoid Normalization:
Custom method developed for this work, combining log-transform
(variance stabilization) with sigmoid (bounded output).

Max-Pressure (baseline):
Varaiya, P. (2013). "Max pressure control of a network of signalized
intersections." Transportation Research Part C, 36, 177-195.

\textbf{Wei, H. et al. (2019). "PressLight:} Learning Max Pressure Control to
Coordinate Traffic Signals in Arterial Network." KDD 2019.


\section*{END OF DOCUMENT}
\addcontentsline{toc}{section}{END OF DOCUMENT}
\end{document}